(function(e){function r(r){for(var s,i,u=r[0],w=r[1],_=r[2],b=0,l=[];b<u.length;b++)i=u[b],Object.prototype.hasOwnProperty.call(t,i)&&t[i]&&l.push(t[i][0]),t[i]=0;for(s in w)Object.prototype.hasOwnProperty.call(w,s)&&(e[s]=w[s]);c&&c(r);while(l.length)l.shift()();return a.push.apply(a,_||[]),n()}function n(){for(var e,r=0;r<a.length;r++){for(var n=a[r],s=!0,u=1;u<n.length;u++){var w=n[u];0!==t[w]&&(s=!1)}s&&(a.splice(r--,1),e=i(i.s=n[0]))}return e}var s={},t={app:0},a=[];function i(r){if(s[r])return s[r].exports;var n=s[r]={i:r,l:!1,exports:{}};return e[r].call(n.exports,n,n.exports,i),n.l=!0,n.exports}i.m=e,i.c=s,i.d=function(e,r,n){i.o(e,r)||Object.defineProperty(e,r,{enumerable:!0,get:n})},i.r=function(e){"undefined"!==typeof Symbol&&Symbol.toStringTag&&Object.defineProperty(e,Symbol.toStringTag,{value:"Module"}),Object.defineProperty(e,"__esModule",{value:!0})},i.t=function(e,r){if(1&r&&(e=i(e)),8&r)return e;if(4&r&&"object"===typeof e&&e&&e.__esModule)return e;var n=Object.create(null);if(i.r(n),Object.defineProperty(n,"default",{enumerable:!0,value:e}),2&r&&"string"!=typeof e)for(var s in e)i.d(n,s,function(r){return e[r]}.bind(null,s));return n},i.n=function(e){var r=e&&e.__esModule?function(){return e["default"]}:function(){return e};return i.d(r,"a",r),r},i.o=function(e,r){return Object.prototype.hasOwnProperty.call(e,r)},i.p="";var u=window["webpackJsonp"]=window["webpackJsonp"]||[],w=u.push.bind(u);u.push=r,u=u.slice();for(var _=0;_<u.length;_++)r(u[_]);var c=w;a.push([0,"chunk-vendors"]),n()})({0:function(e,r,n){e.exports=n("56d7")},"034f":function(e,r,n){"use strict";var s=n("85ec"),t=n.n(s);t.a},"56d7":function(e,r,n){"use strict";n.r(r);n("e260"),n("e6cf"),n("cca6"),n("a79d");var s=n("2b0e"),t=function(){var e=this,r=e.$createElement,n=e._self._c||r;return n("div",{attrs:{id:"app"}},[e.isAgree?e._e():n("div",{staticClass:"agreement"},[n("p",{staticClass:"argeement-condition"},[e._v(" Я розумію що данний сайт НЕ є достовірним джерелом інформації. ")]),n("button",{staticClass:"argeement-button",on:{click:e.agree}},[e._v("Згоден перевіряти усі питання власноруч")])]),e.isAgree?n("div",{staticClass:"test"},[n("h1",{staticClass:"test_name"},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].question))]),n("button",{class:["a"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","a"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(r){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.a,"a")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.a))]),n("button",{class:["b"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","b"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(r){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.b,"b")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.b))]),n("button",{class:["c"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","c"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(r){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.c,"c")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.c))]),n("button",{class:["d"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","d"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(r){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.d,"d")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.d))]),n("button",{class:["e"==e.letterOfRightAnswer?"button-true":"","e"!=e.letterOfRightAnswer&&""!=e.letterOfRightAnswer?"button-false":"","test_answer"],on:{click:function(r){return e.checkAnswer(e.testData[e.secretNumber].answers.e,"e")}}},[e._v(e._s(e.testData[e.secretNumber].answers.e))])]):e._e(),e.isAgree?n("button",{staticClass:"stat_button",on:{click:e.showStat}},[e._v("Звіт")]):e._e(),e.isAgree?n("button",{staticClass:"back_question arrows",on:{click:e.backQuestion}},[e._v("⟸ Назад")]):e._e(),e.isAgree?n("button",{staticClass:"next_question arrows",on:{click:e.nextQuestion}},[e._v("Вперед ⟹")]):e._e(),e.isAgree?n("button",{staticClass:"next_question arrows",on:{click:e.nextQuestion}},[e._v("Вперед ⟹")]):e._e(),e.isStat?n("div",{staticClass:"stat",on:{click:e.closeStat}},[n("div",{staticClass:"window"},[n("h2",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Ваш результат:")]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("В данному буклеті "+e._s(e.restOfQuestions)+" питань")]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Пройдено запитань:"),n("br"),e._v(e._s(e.secretNumber+1))]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Відповіли правильно:"),n("br"),e._v(e._s(e.rightAnswers))]),n("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Допустили помилок:"),n("br"),e._v(e._s(e.wrongAnswers)+" ")]),e.rightAnswers||e.wrongAnswers?n("p",{staticClass:"stat-text"},[e._v("Результат: "+e._s((e.rightAnswers/(e.rightAnswers+e.wrongAnswers)*100).toFixed(1))+" %")]):e._e()])]):e._e()])},a=[],i=n("ce9a"),u={name:"App",data:function(){return{isAgree:!1,testData:i,secretNumber:0,isQuestionPassed:!1,restOfQuestions:i.length+1,rightAnswers:0,wrongAnswers:0,percentage:0,letterOfRightAnswer:"",isStat:!1}},methods:{showStat:function(){this.isStat=!this.isStat},closeStat:function(){this.isStat=!1},agree:function(){this.shuffle(this.testData),this.isAgree=!0},shuffle:function(e){var r,n,s=e.length;while(0!==s)n=Math.floor(Math.random()*s),s-=1,r=e[s],e[s]=e[n],e[n]=r;return e},backQuestion:function(){this.secretNumber>0?this.secretNumber-=1:alert("Ви на першому запитанні.")},nextQuestion:function(){200==this.secretNumber?alert("Тестування завершено."):(this.secretNumber+=1,this.letterOfRightAnswer="")},checkAnswer:function(e){this.isQuestionPassed=!0,this.restOfQuestions-=1,e==this.testData[this.secretNumber].right_answer_full?(this.rightAnswers+=1,this.letterOfRightAnswer=this.testData[this.secretNumber].right_answer):(this.wrongAnswers+=1,this.letterOfRightAnswer=this.testData[this.secretNumber].right_answer)}}},w=u,_=(n("034f"),n("2877")),c=Object(_["a"])(w,t,a,!1,null,null,null),b=c.exports;s["a"].config.productionTip=!1,new s["a"]({render:function(e){return e(b)}}).$mount("#app")},"85ec":function(e,r,n){},ce9a:function(e){e.exports=JSON.parse('[{"question":"Жінка 42-х років прийшла до лікаря на профілактичний прийом. Скарг не має. Загальний стан задовільний. Зріст 162 см, маса тіла 87 кг, IМТ = 33 кг/м2. Артеріальний тиск справа - 140/90 мм рт.ст., зліва - 145/85 мм рт.ст., пульс - 72/хв. Аускультативно тони серця приглушені, шуми не прослуховуються. В легенях дихання везикулярне. Нижній край печінки виступає на 1,5-2 см з-під нижнього краю. Набряків не виявлено. Яку оцінку конституціональній будові тіла цієї пацієнтки має надати лікар (за рекомендаціями ВООЗ)?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Ожиріння II класу","b":"Нормальна вага","c":"Надлишкова вага","d":"Ожиріння I класу","e":"Ожиріння III класу"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Ожиріння I класу","number":"74"},{"question":"Чоловік 58-ми років звернувся до лікаря зі скаргами на значне підсилення загальної слабкості за останні кілька тижнів, ціаноз, болі у животі, нудоту, періодичне блювання, запах ацетону з роту, гіперпігментацію шкірних складок. З анамнезу відомо, що пацієнт хворіє на туберкульоз. При фізикальному обстеженні артеріальний тиск - 80/40 мм рт.ст., пульс - 124/хв. При лабораторному дослідженні крові: натрій - 125 ммоль/л, хлориди - 74 ммоль/л, калій - 5,7 ммоль/л, глюкоза - 3,5 ммоль/л, сечовина - 14 ммоль/л. У загальному аналізі сечі: білок - 0,66 г/л, лейкоцити - 10-12 в п/з, еритроцити - 5-6 в п/з, циліндри - поодинокі. Який наступний крок у веденні пацієнта буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Визначення концентрації креатиніну в крові","b":"Визначення концентрації діастази в сечі","c":"Визначення концентрації кетонових тіл в сечі","d":"Визначення концентрації кортизолу в крові","e":"Визначення концентрації лужної фосфатази в крові"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Визначення концентрації кортизолу в крові","number":"73"},{"question":"Хвора 37-ми років, хімік-технолог. Турбує поява синців на животі, стегнах, гомілках після невеликих травм або без причини. Під час огляду виявлені численні дрібні та дещо більші синці, які місцями зливаються (від 1х1 до 4х5 см). Iнших змін немає. Менструація триває до 7 днів. Селезінка не пальпується. В крові: Нb- 92 г/л, лейкоцити - 7, 2&tіmes;109/л, тромбоцити - 6&tіmes;109/л, швидкість осідання еритроцитів - 33 мм/год. Який патогенез даного захворювання?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Зниження рівня протромбіну крові","b":"Зниження рівня антигемофільного глобуліну","c":"Скорочення тривалості життя тромбоцитів","d":"Зниження рівня фібриногену","e":"Підвищення фібринолітичної активності"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Скорочення тривалості життя тромбоцитів","number":"72"},{"question":"Жінка 22-х років звернулася до лікаря з метою планування вагітності. В анамнезі цукровий діабет протягом двох років. Діабетичних ускладнень при опитуванні та огляді не виявлено. Глікемія натще в межах 6,0-7,0 ммоль/л. Який аналіз серед перерахованих слід призначити, щоб адекватно оцінити контроль глікемії?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Глюкозуричний профіль","b":"Глікемічний профіль","c":"Рівень глікозильованого (глікованого) гемоглобіну (НbА1c)","d":"Постпрандіальна глікемія","e":"Рівень С-пептиду"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Рівень глікозильованого (глікованого) гемоглобіну (НbА1c)","number":"71"},{"question":"Чоловік 36-ти років звернувся до лікаря зі скаргами на серцебиття, пітливість, схуднення на 5-6 кг за останні 3 місяці. Апетит збережений. При фізикальному обстеженні: артеріальний тиск - 130/60 мм рт.ст., пульс - 140/хв., шкіра волога, тепла. При пальпації рівномірне збільшення щитоподібної залози. Призначення якого дослідження буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Рівень глюкози крові","b":"Загальний аналіз крові","c":"Рівень тропонінів у крові","d":"Загальний аналіз сечі","e":"Рівень тиреотропних гормонів у крові"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Рівень тиреотропних гормонів у крові","number":"70"},{"question":"Жінка 52-х років звернулася до лікаря зі скаргами на швидку втомлюваність та задишку протягом останнього року з періодичним сухим кашлем. Пацієнтка відзначає, що останнім часом їй стало важко піднімати обидві руки та розчісувати волосся. При фізикальному обстеженні температура тіла - 37,4 C, пульс - 76/хв., артеріальний тиск - 130/85 мм рт.ст., SpO2 - 95% при кімнатному повітрі. При неврологічному дослідженні незначне зниження сили дельтоподібного м’яза. При аускультації легень - розповсюджені сухі хрипи. На щоках, навколо орбіт та на ліктях еритематозний висип. Який метод найбільш імовірно підтвердить діагноз у цієї пацієнтки?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"КТ легень","b":"Рентгенографія ОГП","c":"Виявлення антинуклеарних антитіл","d":"Біопсія шкіри","e":"Біопсія м’яза"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Біопсія м’яза","number":"69"},{"question":"Хворий 60-ти років скаржиться на інтенсивні болі стискаючого характеру, локалізовані за грудниною з іррадіацією у лів лопатку та нижню щелепу. Біль тривалий, не знімається нітрогліцерином. Об’єктивно: холодний піт. Хворий збуджений. Аускультативно: тахікардія, приглушеність тонів. Артеріальний тиск - 100/70 мм рт.ст. ЕКГ-комплекси QS та підйом S-T вище ізолінії в I, аVL, V1, V2, V3, V4. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Тромбоемболія легеневої артерії","b":"Міжреберна невралгія","c":"Iнфаркт міокарда","d":"Стенокардія Принцметала","e":"Лівосторонній плеврит"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Iнфаркт міокарда","number":"68"},{"question":"Чоловік 32-х років звернувся до лікаря зі скаргами на висип, що з’явився на колінах 4 місяці тому і зараз вперше починає з’являтися на ліктях. Зі слів пацієнта болю не відчуває, але місце висипу злегка свербить та кровоточить при розчісуванні. Він відзначив, що на ліктях висип з’явився після подряпин, які йому наніс його домашній кіт. При фізикальному обстеженні лікарем виявлено на колінах та ліктях еритематозні бляшки діаметром від 2 до 3 см із чітким контуром, щільні, вкриті сріблястими лусочками. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Хвороба котячих подряпин","b":"Псоріаз","c":"Контактний дерматит","d":"Екзема","e":"Себорейний дерматит"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Псоріаз","number":"67"},{"question":"Хвора 65-ти років госпіталізована в реанімаційне відділення в коматозному стані. Хворіє на цукровий діабет II-го типу 10 років. Останні 2 тижні спостерігалися виражена поліурія, полідипсія. Глюкоза сироватки крові - 30 ммоль/л, рН артеріальної крові - 7,3. Осмолярність плазми крові - 350 мОсм/л. Хворій встановлено діагноз: діабетична гіперосмолярна кома. Який основний патогенетичний механізм коми?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Дегідратація","b":"Гіпонатріємія","c":"Підвищення клубочкової фільтрації","d":"Підвищення канальцевої реабсорбції","e":"Гіпокоагуляція"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Дегідратація","number":"66"},{"question":"Жінка 29-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на остуду, біль у горлі, утруднене ковтання та підвищення температури до 38°C. При фізикальному обстеженні лікарем на обох мигдаликах виявлено нальоти у вигляді сірих щільних плівок, збільшення і болючість підщелепних лімфатичних вузлів. Використання якого діагностичного методу буде найбільш доречним наступним кроком?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Аналіз на гетерофільні антитіла","b":"Рентгенографія м’яких тканин шиї","c":"Експрес-тест для виявлення антигенів стрептококу групи А","d":"Пункція підщелепних лімфовузлів","e":"Бактеріологічне дослідження мазку із порожнини носа та горла"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Бактеріологічне дослідження мазку із порожнини носа та горла","number":"65"},{"question":"Чоловік 32-х років госпіталізований на 5-й день хвороби зі скаргами на підвищення температури до 38,4°C, загальну слабкість, появу в лівій пахвовій ділянці щільного утвору 5х6 см, малоболючого, рухомого. Шкіра над утвором не змінена. Обличчя хворого гіперемоване, пастозне. Частота серцевих скорочень - 95/хв., артеріальний тиск - 100/80 мм рт.ст. В загальному аналізі крові - помірна лейкопенія. Працює ветсанітаром. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Доброякісний лімфоретикульоз","b":"Туляремія","c":"Чума","d":"Гідраденіт","e":"Iєрсиніоз"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Туляремія","number":"64"},{"question":"Жінка 54-х років звернулася до лікаря зі скаргами на загальну слабкість протягом 2-х місяців, шум у голові, осиплість голосу. У 34 роки перенесла субтотальну резекцію шлунка з приводу виразкової хвороби. Фізикальне обстеження без особливостей. У загальному аналізі крові: Нb- 58 г/л, еритроцити - 1, 2&tіmes;1012/л, лейкоцити - 2, 8&tіmes;109/л, тромбоцити - 140&tіmes;109/л, швидкість осідання еритроцитів - 17 мм/год, анізоцитоз, пойкілоцитоз - виражені (++). Який з наступних діагностичних методів буде найбільш доречно призначити пацієнтці?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Рівень ціанокобаламіну крові","b":"Пряма проба Кумбса","c":"Рівень печінкових ферментів крові","d":"Фіброгастроскопія","e":"Непряма проба Кумбса"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Рівень ціанокобаламіну крові","number":"63"},{"question":"Чоловік 38-ми років захворів 2 тижні тому, з’явився кашель, слабкість, підвищилася температура до 38,0°C. Стан різко погіршився до кінця 1-го тижня, коли з’явилися остуда, проливний піт, надвечір температура підвищилася до 39,0°C. За 2 дні до госпіталізації у хворого під час кашлю виділилася велика кількість смердючого харкотиння з кров’ю, після чого стан хворого покращився. Пульс - 80/хв., частота дихання - 20/хв., температура тіла - 37,6°C. Які зміни можливі на рентгенограмі грудної порожнини?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Наявність порожнини з горизонтальним рівнем рідини","b":"Зміщення середостіння в сторону гомогенної тіні","c":"Затемнення частки легені","d":"Тінь в нижньому відділі з косою верхньою межею","e":"Однорідна округла тінь в легеневому полі"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Наявність порожнини з горизонтальним рівнем рідини","number":"62"},{"question":"Хвора 36-ти років скаржиться на задишку, відчуття стискання в правій половині грудної клітки, підвищення температури до 38,7°C, кашель з виділенням невеликої кількості слизово-гнійного харкотиння. Хворіє понад тиждень. Скарги пов’язує з переохолодженням. Об’єктивно: легкий акроціаноз губ, пульс ритмічний, 90/хв., артеріальний тиск - 140/85 мм рт.ст. Права половина грудної клітки відстає в акті дихання. Перкуторно справа нижче кута лопатки прослуховується тупість. В цій ділянці дихання відсутнє. Який найбільш імовірний діагноз?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Плеврит","b":"Ателектаз легені","c":"Абсцес легені","d":"ТЕЛА","e":"Позагоспітальна пневмонія"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Плеврит","number":"61"},{"question":"Чоловіка 45-ти років доставлено до лікаря після повідомлення про випадок активного туберкульозу у його колеги з яким він працює в одному офісному приміщенні. Скарг не має. Після проведення туберкулінової проби розмір папули становить 14 мм. Даних про результат попередньої проби немає. Який з наступних кроків лікаря є найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Карантин на 3 місяці","b":"Повторна туберкулінова проба через 3 місяці","c":"Рентгенографія органів грудної клітки","d":"Призначення ізоніазиду, рифампіцину та етамбутолу","e":"Забір мокротиння для виявлення мікобактерій туберкульозу"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Рентгенографія органів грудної клітки","number":"60"},{"question":"Чоловік 18-ти років звернувся до лікаря зі скаргами на переймоподібний біль в животі, часті рідкі випорожнення з домішками слизу та свіжої крові, що тривають 4 місяці. За цей час схуд на 10 кг. При фізикальному обстеженні живіт м’який, болючий по ходу товстої кишки зліва, сигмоподібна кишка спазмована. При лабораторному дослідженні крові еритроцити - 3, 2&tіmes;1012/л, гемоглобін - 92 г/л, лейкоцити - 10, 6·109/л, ШЗЕ- 34 мм/год. Результат бак. посіву випорожнень негативний. На колоноскопії виявлено запалення із втратою судинного малюнку, ділянка підвищеної кровоточивості 25 см з чіткими межами починаючи від краю анусу. Яка лікувальна тактика буде найбільш доречною?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Призначення метронідазолу","b":"Переливання еритроцитарної маси","c":"Повторний забір випорожнень на бактеріологічне дослідження","d":"Призначення преднізолону та месаламіну","e":"Хірургічне лікування"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Призначення преднізолону та месаламіну","number":"59"},{"question":"Чоловік 72-х років звернувся до лікаря зі скаргами на задишку, кашель, набряки гомілок, збільшення живота. Хворіє більше ніж 20 років на хронічне обструктивне захворювання легень (ХОЗЛ). Останні 3 роки є інвалідом II групи у зв’язку з патологією серця. При фізикальному обстеженні пульс - 92/хв, артеріальний тиск - 120/70 мм рт.ст., частота дихання - 24/хв. Шкірні покриви ціанотичні, набряки гомілок, при пальпації органів черевної порожнини позитивний симптом флуктуації. При аускультації акцент II тону над легеневою артерією, сухі хрипи над всією поверхнею легень. Який механізм розвитку змін з боку серця у цього хворого є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Рефлекс Китаєва","b":"Кардіоваскулярний рефлекс","c":"Дихальний рефлекс","d":"Вторинна легенева гіпертензія","e":"Рефлекс Бейнбріджа"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Вторинна легенева гіпертензія","number":"58"},{"question":"Хвора 50-ти років скаржиться на напад болю у правому підребер’ї, блювання з домішками жовчі, впродовж 5-ти років турбував біль у епігастрії, нудота, порушення випорожнення. Об’єктивно: частота серцевих скорочень - 92/хв. Підвищеної повноти, язик обкладений, іктеричні склери. Живіт м’який, болючий у проекції жовчного міхура, локальне м’язове напруження у правому підребер’ї, позитивний симптом Мерфі. В загальному аналізі крові: лейкоцити - 9, 6&tіmes;109/л, швидкість осідання еритроцитів - 14 мм/год. Яке дослідження доцільно призначити для підтвердження діагнозу в даному випадку?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Ультразвукове дослідження жовчного міхура","b":"Бактеріологічне дослідження жовчі","c":"Ретроградну холангіопанкреатографію","d":"Холецистографію","e":"Сцинтіграфію печінки"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Ультразвукове дослідження жовчного міхура","number":"57"},{"question":"Чоловік 34-х років звернувся до лікаря зі скаргами на ранкову скутість, болі в поперековій ділянці, плечових суглобах, суглобах шиї, хребта, які посилюються при різких рухах. Захворювання почалося з болів у поперековій ділянці після переохолодження. При фізикальному обстеженні болючість при пальпації остистих відростків та здухвинно-крижового сполучення, сегментарна ригідність поперекової ділянки хребта, атрофія прилеглих м’язів. На рентгенограмі поперекового відділу хребта осифікація зв’язок і сухожиль, синдесмофіти, повне зрощення хребців. При лабораторному дослідженні в крові лейкоцити - 4, 3&tіmes;109/л, ШЗЕ- 37 мм/год. Який з наведених діагнозів є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Ревматоїдний артрит","b":"Остеоартроз","c":"Анкілозуючий спондилоартрит","d":"Реактивний артрит","e":"Псоріатичний артрит"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Анкілозуючий спондилоартрит","number":"56"},{"question":"Чоловік 23-х років звернувся до лікаря зі скаргами на наявність набряків обличчя, головні болі, запаморочення, зменшення виділення сечі, бурий колір сечі. Наведені скарги з’явились після перенесеного фарингіту. При фізикальному обстеженні температура тіла - 37,4°C, артеріальний тиск - 170/110 мм рт.ст., пульс - 86/хв., набряки на обличчі, шкірні покриви бліді. Аускультативно серцеві тони приглушені, акцент II тону над аортою. Які зміни найбільш імовірно будуть спостерігатись у загальному аналізі сечі?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Еритроцитурія, оксалатурія, еритроцитарні циліндри","b":"Лейкоцитурія, протеїнурія, епітеліальні циліндри","c":"Еритроцитурія, протеїнурія, гіалінові циліндри","d":"Еритроцитурія, лейкоцитурія, лейкоцитарні циліндри","e":"Гемоглобінурія, білірубінурія, зернисті циліндри"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Еритроцитурія, протеїнурія, гіалінові циліндри","number":"55"},{"question":"Жінка 36-ти років скаржиться на біль, обмеження рухів у дрібних суглобах рук, ускладнення при ковтанні твердої їжі, слабкість, сухий кашель. Об’єктивно: шкіра кистей та передпліччя щільна, гладка. Проксимальні суглоби II-IV пальців кистей рук набряклі, болючі при пальпації. Над легенями сухі розсіяні хрипи, межі серця зміщені вліво на 2 см, тони приглушені. У крові: швидкість осідання еритроцитів - 36 мм/год, ?-глобулінів - 24%. У сечі: змін немає. Який найбільш вірогідний діагноз?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Саркоїдоз","b":"Системна склеродермія","c":"Дерматоміозит","d":"Системний червоний вовчак","e":"Ревматоїдний артрит"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Системна склеродермія","number":"54"},{"question":"Жінка 36-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на загальну слабкість, біль у животі та пожовтіння шкіри. Зазначені скарги поступово наростали протягом останніх 3-х місяців. Пацієнтка повідомила, що не мала серйозних захворювань в анамнезі. Вживання наркотиків та незахищені статеві стосунки заперечує. При фізикальному обстеженні іктеричність склер та жовтушність шкіри, болісність при пальпації правої підреберної ділянки. При лабораторному дослідженні сироватки крові: загальний білірубін - 64,5 мкмоль/л, прямий - 22,7 мкмоль/л, АСТ822 Од/л, АЛТ- 1237 Од/л, HBsAg - позитивно, HBeAg - позитивно. Яка тактика лікування цієї хворої є найбільш доречною?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вакцина для профілактики гепатиту В та ламівудин","b":"Специфічний імуноглобулін проти вірусу гепатиту В","c":"Преднізолон та рибавірин","d":"Iмуноглобулін людини нормальний","e":"ПЕГ-інтерферон альфа-2а"},"right_answer":"e","right_answer_full":"ПЕГ-інтерферон альфа-2а","number":"53"},{"question":"Чоловік 27-ми років звернувся до лікаря зі скаргами на біль та набряк у II та III пальцях лівої стопи, почервоніння та гнійні виділення з очей, різь та біль при виділенні сечі. Зі слів пацієнта має декількох статевих партнерів, зрідка користується презервативами. При фізикальному обстеженні лікарем виявлено двосторонній кон’юнктивіт та дактиліт пальців стопи. Обстеження інших органів і систем патології не виявило. У загальному аналізі крові ШЗЕ- 40 мм/год, біохімічний аналіз без відхилень. На рентгенограмах пальців стопи збільшення об’єму м’яких тканин, звуження суглобової щілини. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Синдром Шегрена","b":"Подагра","c":"Сифіліс","d":"Ревматоїдний артрит","e":"Реактивний артрит"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Реактивний артрит","number":"52"},{"question":"Жінка 28-ми років протягом 12-ти років хворіє на хронічний гломерулонефрит, який весь цей час мав латентний перебіг. За останні півроку виникла загальна слабкість, зниження апетиту, працездатності, нудота. Хвора скаржиться на головний біль, біль у суглобах. При обстеженні: анемія, підвищення рівня сечовини крові до 34,5 ммоль/л, креатинін крові - 766 мкмоль/л, гіперкаліємія. Чим ускладнився перебіг хвороби?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Пієлонефритом","b":"Хронічною нирковою недостатністю","c":"Нефротичним синдромом","d":"Гострою нирковою недостатністю","e":"Амілоїдозом нирок"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Хронічною нирковою недостатністю","number":"51"},{"question":"Хвора 60-ти років скаржиться на біль в міжфалангових суглобах кистей, який посилюється при роботі. Об’єктивно: дистальні та проксимальні суглоби II-IV пальців деформовані, з вузлами Гебердена, Бушара, болючі, з обмеженою рухомістю. Рентгенограма суглобів: суглобові щілини звужені, краєві остеофіти, субхондральний склероз. Який діагноз найбільш ймовірний?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Хвороба Рейтера","b":"Ревматичний артрит","c":"Псоріатичний артрит","d":"Деформуючий остеоартроз","e":"Хвороба Бехтерєва"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Деформуючий остеоартроз","number":"50"},{"question":"Хворий 30-ти років працює клепальником протягом 6-ти років. Скарги на різкий біль у плечовому поясі, особливо в нічний час. Пальці рук німіють та біліють при охолодженні. Став дратівливим. Об’єктивно: кисті набряклі, холодні, ціанотичні. Різко знижені всі види чутливості (больова, температурна, вібраційна). При пробі на холод - симптом ”мертвих пальців”. Відзначається слабкість у привідних м’язах V пальця; змінена електрозбудженість. Сухожилкові та періостальні рефлекси живі. Який попередній діагноз?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Синдром Рейно","b":"Вегетативно-сенсорна полінейропатія","c":"Вібраційна хвороба локальної дії","d":"Вузликовий періартеріїт","e":"Вібраційна хвороба загальної дії"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Вібраційна хвороба локальної дії","number":"49"},{"question":"Жінка 37-ми років звернулася до лікаря зі скаргами на болі у ділянці попереку, підвищення температури тіла до 38°C. При фізикальному обстеженні позитивний симптом Пастернацького, більше виражений справа. При лабораторному дослідженні у загальному аналізі крові: гемоглобін - 115 г/л, еритроцити - 3, 9&tіmes;1012/л, лейкоцити - 15, 2&tіmes;109/л, ШОЕ- 28 мм/год. У загальному аналізі сечі: колір - світло жовтий, питома вага - 1018, білок - 0,42 г/л, лейкоцити - 20-30 у полі зору, багато слизу. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Гострий гломерулонефрит","b":"Гострий аднексит","c":"Гострий пієлонефрит","d":"Тубулоінтерстиційний нефрит","e":"Гострий апендицит"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Гострий пієлонефрит","number":"48"},{"question":"Робітник очисної лави вугільної шахти зі стажем роботи 15 років звернувся до лікаря зі скаргами на біль у грудній клітці, задишку, сухий кашель, швидку втомлюваність. На рентгенограмі легень дифузний інтерстиціальний фіброз, емфізема, дрібновогнищеві утворення 3-5 мм у нижніх і середніх відділах. На спірограмі порушення функції зовнішнього дихання відсутні. За даними санітарно-гігієнічної характеристики робочої зони запиленість повітря кам’яним вугіллям становить 138 мг/м3, вміст силіцію (IV) оксиду 2% (норма - 10 мг/м3, якщо вугільний пил вміщує до 5% вільного діоксиду кремнію). Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Саркоїдоз","b":"Антракоз","c":"Коніотуберкульоз","d":"Силікоз","e":"Аденокарцинома"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Антракоз","number":"47"},{"question":"Жінка 46-ти років доставлена до відділення невідкладної допомоги зі скаргами на постійний, інтенсивний абдомінальний біль протягом 8 годин, нудоту та блювання. В анамнезі гіпертригліцеридемія, яку пацієнтка не лікувала. При фізикальному обстеженні температура тіла - 38°C, артеріальний тиск - 100/60 мм рт.ст., пульс - 122/хв. Iктеричність кон’юнктив, при пальпації черевної стінки позитивний симптом флюктуації, позитивні симптоми Хвостека та Труссо. При лабораторному дослідженні в сироватці крові натрій - 142 ммоль/л, калій - 3,1 ммоль/л, бікарбонат - 32 ммоль/л, креатинін - 106 мкмоль/л, кальцій - 0,9 ммоль/л. Який перший крок у веденні пацієнтки буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Негайна літотрипсія","b":"Апротиніну 10 000 АТрОд (антитрипсинових одиниць) внутрішньовенно","c":"Визначення концентрації алкоголю в крові","d":"Ендоскопічна ретроградна холангіопанкреатографія (ЕРХПГ)","e":"Натрію хлориду 0,9%, кальцію глюконат та фентаніл внутрішньовенно"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Натрію хлориду 0,9%, кальцію глюконат та фентаніл внутрішньовенно","number":"46"},{"question":"Хвора 22-х років скаржиться на часте і болюче сечовипускання, поклики на сечопуск вночі, нетримання сечі, біль у надлобковій ділянці та у попереку. Часто сеча має колір пива. Місяць тому вийшла заміж. Об’єктивно: загальний стан задовільний. В легенях - везикулярне дихання. Тони серця ритмічні, частота серцевих скорочень - 78/хв., артеріальний тиск - 128/68 мм рт.ст. Живіт м’який, болючий у надлобковій ділянці. У сечі: еритроцити - 12-18 в полі зору, лейкоцити - 12-15, бактерій +++ в полі зору. Який найбільш імовірний діагноз?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Iнфекція верхніх сечових шляхів - пієлонефрит","b":"Сечокам’яна хвороба","c":"Iнфекція нижніх сечових шляхів - цистит","d":"Гонорея","e":"Первинний сифіліс"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Iнфекція нижніх сечових шляхів - цистит","number":"45"},{"question":"Чоловік 33-х років прийшов до лікаря на профілактичний прийом. Скарг не має. При фізикальному обстеженні лікарем випадково виявлено грубий систолічний шум в тoчці Боткіна, який проводиться в точку аускультації верхівки та на судини шиї. Від подальшого обстеження пацієнт відмовився. Через 2 місяці на фоні грипу у пацієнта розвинулися симптоми серцевої недостатності. Яку ваду найбільш імовірно було виявлено лікарем?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вроджене ураження тристулкового клапана","b":"Мітральна недостатність","c":"Аортальна недостатність","d":"Мітральний стеноз","e":"Аортальний стеноз"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Аортальний стеноз","number":"44"},{"question":"Чоловік 53-х років хворіє на цукровий діабет протягом 5-ти років. Звертається до лікаря зі скаргами на болі та судоми в нижніх кінцівках, відчуття оніміння в них, мерзлякуватість. При обстеженні нижніх кінцівок ступні звичайного кольору, теплі на дотик, усі види чутливості значно знижені, гіперкератози, пульсація на артеріях кінцівок збережена. Яке ускладнення найбільш імовірно виникло у пацієнта?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Синдром діабетичної стопи, ішемічна форма","b":"Синдром діабетичної стопи, змішана форма","c":"Хронічна венозна недостатність","d":"Синдром діабетичної стопи, нейропатична форма","e":"Облітеруючий ендартеріїт"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Синдром діабетичної стопи, нейропатична форма","number":"43"},{"question":"Жінка 60-ти років надійшла до відділення невідкладної допомоги зі скаргами на сильний головний біль у потиличній ділянці, нудоту, блювання, запаморочення. При огляді хвора трохи загальмована, обличчя гіперемоване, артеріальний тиск - 220/130 мм рт.ст., пульс - 78/хв. При неврологічному обстеженні парезів не виявлено, рефлекси рівномірно жваві, м’язовий тонус не змінений, чутливість збережена. Менінгеальні симптоми відсутні. Який стан найбільш імовірно розвинувся у хворої?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Транзиторне порушення мозкового кровообігу","b":"Субарахноїдальний крововилив","c":"Гіпертонічний криз","d":"Iшемічний інсульт","e":"Пухлина головного мозку"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Гіпертонічний криз","number":"42"},{"question":"Хворий 34-ти років перебуває на лікуванні в психіатричній лікарні з приводу загострення шизофренії. Об’єктивно: перебуває в ліжку, рухливо загальмований, контакт відсутній. На запитання не відповідає. Поза одноманітна, пацієнт гіпомімічний, наявні симптом ”хоботка”, воскова гнучкість м’язів, симптом ”повітряної подушки”. В такому стані лишається близько тижня. Харчування парентеральне. Визначте наявний синдром розладу рухововольової сфери:","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Психогенний ступор","b":"Депресивний ступор","c":"Кататонічний ступор","d":"Апатичний ступор","e":"Екзогенний ступор"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Кататонічний ступор","number":"41"},{"question":"Чоловік 25-ти років, звернувся до лікаря зі скаргами на появу висипань в міжпальцевих проміжках, в ділянці променевозап’ястних суглобів, паховій ділянці та живота, які супроводжуються сильним свербежем, особливо в нічний час. Пацієнт зазначає, що після вечірнього душу покращення не наступає. Також йому здається, що як тільки висип проходить в одному місці, він одразу з’являється в іншому. При фізикальному обстеженні на фоні неураженої шкіри множинні еритематозні папули та екскоріації. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Короста","c":"Екзема","d":"Обсесивно-компульсивний розлад","e":"Епідермофітія"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Короста","number":"40"},{"question":"Чоловік 46-ти років звернувся до лікаря зі скаргами на появу висипань в ділянці кистей рук, що супроводжуються сильним свербежем і турбують протягом тижня. У анамнезі бронхіальна астма, сезонні алергії. Пацієнт відзначає, що має дуже суху шкіру. При фізикальному обстеженні на тильній стороні правої та лівої кисті виявлено множинні еритематозні папули та везикули з серозним вмістом, ділянки ліхеніфікації та екскоріації. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Короста","b":"Екзема","c":"Контактний дерматит","d":"Псоріаз","e":"Себорейний дерматит"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Екзема","number":"39"},{"question":"Хворий 43-х років страждає на виразкову хворобу 12-палої кишки протягом 8- ми років. Під час роботи на садовій дільниці відчув різкий біль у епігастральній дільниці, слабкість, запаморочення. Об’єктивно: шкіра бліда, пульс - 102/хв., слабкий, артеріальний тиск - 100/60 мм рт.ст., живіт не приймає участі у акті дихання, напружений, болісний у епігастрії, печінкова тупість відсутня. Яке захворювання є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Загострення панкреатиту","b":"Iнфаркт міокарда","c":"Шлункова кровотеча","d":"Кишкова непрохідність","e":"Перфорація виразки"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Перфорація виразки","number":"38"},{"question":"Чоловіка 48-ми років доставлено до лікаря у непритомному стані. В анамнезі зловживання алкоголем. При обстеженні шкіра бліда, на тулубі ”судинні зірочки”, печінковий запах з рота, язик обкладений коричневим нальотом. Підшкірні вени передньої стінки живота розширені у вигляді (caput medusae). При пальпації органів черевної порожнини позитивний симптом флуктуації, гепатомегалія, спленомегалія. Набряки нижніх кінцівок. Який стан у хворого є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Гіперглікемічна кома","b":"Гіпоглікемічна кома","c":"Гостра печінкова недостатність","d":"Перфоративна виразка шлунка","e":"Гостра шлунково-кишкова кровотеча"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Гостра печінкова недостатність","number":"37"},{"question":"Хвора 54-х років скаржиться на мерзлякуватість, сонливість, слабкість. В минулому лікувалася з приводу аутоімунного вузлового зоба. За рік її стан погіршився: з’явилася слабкість, набрала вагу, стала повільною. Щитоподібна залоза - I ст. Шкіра холодна, суха, бліда, язик потовщений. Голос захриплий. Тони серця ритмічні, глухі, частота серцевих скорочень - 56/хв., живіт здутий. Випорожнення - закрепи. Який препарат слід призначити для профілактики значного збільшення щитоподібної залози?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Метилтіоурацил","b":"Тироксин","c":"Преднізолон","d":"Мерказоліл","e":"Радіоактивний йод"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Тироксин","number":"36"},{"question":"Хворого після перенесеного Q-інфаркту міокарда турбує задишка при незначних навантаженнях, нічні напади сухого кашлю, відчуття хрипів у грудній клітці і ортопное. В ході огляду: акроціаноз, частота серцевих скорочень - 96/хв., тахікардія, ослаблення I-го тону над верхівкою, вислуховується III-й тон. В легенях в базальних відділах незвучні хрипи. Під час ехокардіоскопії дилатація лівого шлуночка, витончення і дискінезія міжшлуночкової перегородки, фракція викиду - 39%. Який варіант дисфункції міокарда є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Систолічна дисфункція лівого шлуночка","b":"Діастолічна дисфункція правого шлуночка","c":"Змішана дисфункція обох шлуночків","d":"Систолічна дисфункція правого шлуночка","e":"Діастолічна дисфункція лівого шлуночка"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Систолічна дисфункція лівого шлуночка","number":"35"},{"question":"У хворого 56-ти років, що знаходиться в палаті інтенсивної терапії з приводу гострого інфаркту міокарда у ділянці передньої стінки лівого шлуночка, посилилась загальна слабкість та з’явилось відчуття ”завмирання” у роботі серця. При аналізі ЕКГ виявлено: ритм синусовий, частота серцевих скорочень - 76/хв. Періодично з’являються поширені шлуночкові комплекси тривалістю 0,22 с., неправильної форми, після яких виявляються повні компенсаторні паузи. Яке ускладнення виникло у даного хворого?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Передсердна екстрасистолія","b":"Повна блокада лівої ніжки пучка Гіса","c":"Повна блокада правої ніжки пучка Гіса","d":"Шлуночкова екстрасистолія","e":"Атріовентрикулярна екстрасистолія"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Шлуночкова екстрасистолія","number":"34"},{"question":"Жінка 35-ти років надійшла до відділення інтенсивної терапії з нападами судом з періодичністю 2-3 хвилини, між якими не відбувається покращення свідомості, реакція зіниць на світло відсутня. З дитинства хворіє на епілепсію. Зазвичай напади виникають 1-2 рази на місяць у нічний час та супроводжуються мимовільним сечовиділенням та дефекацією. Почастішання нападів та вищевказані ускладнення виникли на тлі перенесеного грипу. Який стан найбільш імовірно розвинувся у хворої?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Епілептичний статус","c":"Iстеричний невроз","d":"Епілептичний психоз","e":"Гіпокальціємічний криз"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Епілептичний статус","number":"33"},{"question":"У чоловіка 20-ти років невдовзі після екстракції зуба розпочалася сильна кровотеча. З анамнезу відомо, що пацієнт хворіє на гемофілію А. При лабораторному дослідженні у загальному аналізі крові: еритроцити - 3, 2&tіmes;1012/л, Hb- 98 г/л, кольоровий показник - 0,92, лейкоцити - 7, 4&tіmes;109/л, тромбоцити - 240&tіmes;109/л, швидкість осідання еритроцитів - 11 мм/год. Час кровотечі за Дюке - 3 хв., час зсідання крові за Лі-Уайтом - 20 хв. Яка фармакотерапія є найбільш ефективною для цього пацієнта?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Еритроцитарна маса","b":"Рекомбінантний VIII фактор","c":"Рекомбінантний XI фактор","d":"Рекомбінантний X фактор","e":"Тромбоцитарна маса"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Рекомбінантний VIII фактор","number":"32"},{"question":"Хворий 29-ти років на другий день після приїзду з Iндії госпіталізований у клініку зі скаргами на біль у животі, рідкі випорожнення зі склоподібним слизом та кров’ю у вигляді ”малинового желе”. Загальний стан задовільний, шкіра бліда, висипу немає. Живіт м’який, чутливий в ділянці сліпої і висхідної кишок. Який етіотропний препарат для лікування цієї патології буде найбільш доречно застосувати?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Цефтриаксон","b":"Метронідазол","c":"Еритроміцин","d":"Ніфуроксазид","e":"Дексазон"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Метронідазол","number":"31"},{"question":"Чоловік 27-ми років, спортсмен, під час тренування раптово втратив свідомість. Пульс і артеріальний тиск не визначаються. Дихання відсутнє. Тони серця не вислуховуються. Зіниці широкі. На ЕКГ: поліморфна шлуночкова тахікардія. Розпочато компресію грудної клітки. Який наступний крок буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Внутрішньовенне введення дигоксину","b":"Внутрішньовенне введення лідокаїну","c":"Вагусні проби","d":"Черезстравохідна кардіостимуляція","e":"Електрична дефібриляція"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Електрична дефібриляція","number":"30"},{"question":"Жінка 58-ми років перебуває на стаціонарному лікуванні з приводу гіпертонічної хвороби. Вранці, після прийому каптоприлу та празозину різко піднялася з ліжка та короткочасно знепритомніла. Об’єктивно: шкіра бліда, волога. Пульс - 100/хв., слабкий, артеріальний тиск - 70/40 мм рт.ст. На ЕКГ: ритм синусовий, правильний, ознаки перенавантаження лівого шлуночка. Змін з боку центральної нервової системи не виявлено. Яка причина стану хворої є найбільш імовірною?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Напад Морганьї-Адамса-Стокса","b":"-","c":"Кардіогенний шок","d":"Анафілактичний шок","e":"Ортостатична гіпотензія"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Ортостатична гіпотензія","number":"29"},{"question":"Жінка 37-ми років звернулася до лікаря зі скаргами на слабкість, швидку стомлюваність, запаморочення, поганий апетит, утруднене ковтання їжі. В анамнезі під час вагітності 5 років тому у хворої відзначалося зниження гемоглобіну до 86 г/л. При лабораторному дослідженні в загальному аналізі крові: еритроцити - 3, 4&tіmes;1012/л, Hb70 г/л, колірний показник - 0,6, ретикулоцити - 2%, лейкоцити - 4, 7&tіmes;109/л, е- 2%, п3%, с- 64%, лімф.- 26%, мон.- 5%, швидкість осідання еритроцитів - 40 мм/год. Сироваткове залізо - 6,3 мкмоль/л. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Анемія Мінковського-Шоффара","b":"Гіпопластична анемія","c":"Фолієводефіцитна анемія","d":"Аутоімунна гемолітична анемія","e":"Залізодефіцитна анемія"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Залізодефіцитна анемія","number":"28"},{"question":"У дівчини 19-ти років скарги на головний біль пульсуючого характеру в лівій лобно-скронево-тім’яній ділянці, який турбує протягом п’яти років. Головний біль виникає нападоподібно і супроводжується нудотою, блюванням, фонофобією та фотофобією. Тривалість нападу від кількох годин до 2-3 діб. Напад цефалгії часто виникає при перевтомі, емоційному перенавантаженні. Частота нападів 1-2 рази на місяць. Неврологічний статус без патологічних змін. Схожі головні болі були у матері хворої. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Хронічна цервікокраніалгія","b":"Мігрень","c":"Кластерний головний біль","d":"Головний біль напруги","e":"Лікворно-динамічний головний біль"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Мігрень","number":"27"},{"question":"Хворий 72-х років звернувся до лікаря зі скаргами на тремор рук, більше справа, загальну скутість, сповільнення ходи, мовлення, утруднення при виконанні звичайної домашньої роботи. При фізикальному обстеженні загальна брадикінезія, гіпомімія, емпростотонус, хода ”човгаюча”, ахейрокінез, тремор спокою в руках, D>S, підвищений м’язовий тонус за пластичним типом, феномен ”зубчастого колеса”, виражена постуральна нестійкість. Які ліки, насамперед, мають бути у схемі лікування цього хворого?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Антихолінестеразні препарати","b":"Антидепресанти","c":"Препарати, що покращують мікроциркуляцію","d":"Препарати, що містять леводопу","e":"Холінолітики"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Препарати, що містять леводопу","number":"26"},{"question":"Чоловік 58-ми років звернувся до лікаря зі скаргами на кашель зі слизовогнійним мокротинням, задишку при фізичному навантаженні. Зазначені симптоми турбують протягом 14-ти років. Щоденно викурює 1,5 пачки сигарет з 17-ти років. При фізикальному обстеженні пульс - 96/хв., артеріальний тиск - 130/80 мм рт.ст. Перкуторно над усією поверхнею легень коробковий звук. Аускультативно дихання ослаблене, на фоні подовженого видиху розсіяні сухі хрипи. За даними спірометрії співвідношення ОФВ1/ФЖЄЛ - 30%. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Фіброзуючий альвеоліт","b":"Хронічне обструктивне захворювання легень (ХОЗЛ)","c":"Бронхоектатична хвороба","d":"Бронхіальна астма","e":"Рак легень"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Хронічне обструктивне захворювання легень (ХОЗЛ)","number":"25"},{"question":"Хворий 22-х років звернувся до лікаря зі скаргами на появу білих плям на тлі засмаглої шкіри. На шкірі тулуба множинні гіпопігментовані плями, при пошкрябуванні спостерігається мукоподібне лущення. Проба Бальцера позитивна. Яке захворювання можна припустити?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Склеродермія","b":"Вітиліго","c":"Висівкоподібний лишай","d":"Лейкодерма","e":"Рожевий лишай"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Висівкоподібний лишай","number":"24"},{"question":"Молода жінка звернулася до лікаря зі cкаргами на задишку при незначному фізичному навантаженні, інколи набряки на ногах, слабкість. В анамнезі часті запальні захворювання легень. Задишка вперше з’явилась у дитинстві та поступово зростала. При фізикальному обстеженні пульс - 78/хв., артеріальний тиск - 130/80 мм рт.ст., шкіра ціанотична, набряки на ногах. Аускультативно тони серця ритмічні, грубий систолічний шум уздовж лівого краю груднини, акцент та розщеплення II тону над легеневою артерією. Пальпаторно печінка збільшена. Вибір лікарем якого діагностичного методу буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Електрокардіограма","b":"Коронароангіографія","c":"Катетеризація серця","d":"Ехокардіографія","e":"Біопсія міокарда"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Ехокардіографія","number":"23"},{"question":"Чоловік 63-х років був госпіталізований 5 днів тому з приводу інфаркту міокарда. Раптом він поскаржився на сильний біль у грудях та втратив свідомість. Пульс не визначається, тони серця відсутні. ЕКГ: синусовий ритм, QS та підйом сегмента ST в V1-V4. Реанімаційні заходи неефективні. При пункції виявлена кров в порожнині перикарда. Вкажіть найбільш імовірне ускладнення:","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Порушення цілісності стінки лівого шлуночка","b":"Гостра мітральна недостатність","c":"Порушення цілісності міжшлуночкової перегородки","d":"Гострий перикардит","e":"Тромбоемболія легеневої артерії"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Порушення цілісності стінки лівого шлуночка","number":"22"},{"question":"Хвора 55-ти років скаржиться на випорожнення 3-4 рази протягом 1-2 годин переважно вранці, після сніданку. Посилення діареї пов’язує з підвищеними вимогами з боку оточення, хвилюванням, очікуванням небезпеки. Об’єктивно: метушлива, багатомовна, збільшеної ваги. Шкіра без змін, тургор нормальний, живіт м’який безболісний. В аналізі крові змін не має; аналіз калу: несформований, незначна кількість крохмальних зерен та м’язових волокон, лейкоцити - 3-4 в п/з; колоноскопія без патології. Призначення якого препарату буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Анаприлін","b":"Дротаверин","c":"Лоперамід","d":"Ампіцилін","e":"Бісакодил"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Лоперамід","number":"21"},{"question":"Чоловік 25-ти років звернувся до лікаря зі скаргами на наявність висипки протягом 2 тижнів, яка з’явилась несподівано. Під час збору анамнезу пацієнт повідомив, що почуває себе повністю здоровим, але зазначив що 2 місяці тому влітку мав ”жахливу, грипоподібну” застуду. При фізикальному обстеженні на шкірі лобка, геніталій та стегон розташовані сферичні папули, рожевого та тілесного кольору, без запалення, з центральним заглибленням. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Фурункул","b":"Вторинний сифіліс","c":"Оперізуючий герпес","d":"Папілома","e":"Контагіозний молюск"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Контагіозний молюск","number":"20"},{"question":"У пацієнта 64-х років протягом останніх 2 місяців з’явилося відчуття утрудненого ковтання твердої їжі з затримкою її посередині стравоходу. Втрата ваги - 4 кг. Батько хворого помер від раку шлунка. Запідозрено рак стравоходу. За допомогою якого дослідження найбільш імовірно можна верифікувати цю патологію?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Комп’ютерна томограма грудної клітки","b":"Рентгенконтрастне дослідження стравоходу і шлунка","c":"ФЕГДС з біопсією","d":"Внутрішньостравохідна рН-метрія","e":"Дихальний уреазний тест"},"right_answer":"c","right_answer_full":"ФЕГДС з біопсією","number":"19"},{"question":"Чоловік 64-х років знаходиться на амбулаторному лікуванні з приводу ішемічної хвороби серця, дифузного кардіосклерозу, постійної форми фібриляції передсердь, серцевої недостатності III функціонального класу. Фармакотерапія складається з кордарону 2 рази на день, торасеміду через день, триметазидину 2 рази на день. Сімейний лікар з метою профілактики тромбоутворення рекомендував хворому прийом варфарину (3 мг на день). Який метод контролю ефективності та безпеки антикоагулянтної терапії в даному випадку буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Рівень фібриногену","b":"Міжнародне нормалізоване співвідношення","c":"Час згортання крові за Лі-Уайтом","d":"Кількість тромбоцитів","e":"Швидкість зсідання еритроцитів"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Міжнародне нормалізоване співвідношення","number":"18"},{"question":"Хвора 38-ми років, бухгалтер. На прийомі багато говорить, мова прискорена, швидко переключається з теми на тему, що робить розуміння мови хворої скрутним. Не може всидіти на стільці, жестикулює, несподівано починає співати, сміятися, декламувати вірші. Вважає себе ”найздоровішою”, ”найщасливішою”, заявляє, що ”всі заздрять її зовнішності та чудовому голосу”. Зі слів родичів, останні 5 днів не спить вночі, відзначається підвищений апетит, гнівливість. 3 роки тому лікувалася у психіатра з приводу депресії. Який синдромальний діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Депресивний синдром","b":"Синдром гіперактивності з дефіцитом уваги","c":"Деліріозний синдром","d":"Маніакальний синдром","e":"Шизофренія, параноїдна форма"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Маніакальний синдром","number":"17"},{"question":"Чоловік 78-ми років, правильно називає своє прізвище, ім’я, дату народження. Не може назвати поточну дату, свій вік, дезорієнтований у місці перебування. Не пам’ятає про смерть дружини, яка померла 5 років тому, а також нічого не може повідомити про останні роки свого життя. Мова уповільнена, словниковий запас обмежений, часто не може згадати назви предметів. У пробі на запам’ятовування десяти слів відтворює три слова. Прості арифметичні дії виконує з помилками. Не може пояснити сенсу поширених прислів’- їв і приказок. Який синдромальний діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Депресивний синдром","b":"Маніакальний синдром","c":"Галюцинаторний синдром","d":"Деменція","e":"Маячний синдром"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Деменція","number":"16"},{"question":"Жінка 36-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на часте сечовипускання, біль у лівому боці, нудоту та підвищену температуру. При фізикальному обстеженні температура тіла - 39,4°C, артеріальний тиск - 120/80 мм рт.ст., пульс - 89/хв., частота дихання - 18/хв., SpO2 - 98% при кімнатному повітрі. При пальпації болючість у лівому костовертебральному куті та лівому боці. Який наступний крок лікаря у веденні пацієнтки буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Призначити нітрофурантоїн перорально на 10 днів","b":"Розпочати внутрішньовенне введення цефтриаксону","c":"Рекомендувати пройти тест на вагітність","d":"Здати загальний аналіз сечі та виконати бактеріологічне дослідження сечі","e":"Призначити триметопримсульфаметоксазол на 10 днів"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Здати загальний аналіз сечі та виконати бактеріологічне дослідження сечі","number":"15"},{"question":"Чоловік 64-х років надійшов у відділення невідкладної допомоги зі скаргами на набряки нижніх кінцівок, попереку та передньої черевної стінки. В анамнезі хронічний бронхіт з бронхоектазами. При фізикальному обстеженні температура тіла - 37,2°C, артеріальний тиск - 110/75 мм рт.ст., пульс - 82/хв., частота дихання - 19/хв. При лабораторному дослідженні у загальному аналізі сечі (ЗАС): питома вага - 1025, білок - 9,9 г/л, лейкоцити - 2-3 у полі зору, еритроцити - 1-2 у полі зору, циліндри - немає. Добова протеїнурія - 11,4 г/добу. У біохімічному аналізі крові загальний білок - 52 г/л, альбуміни - 30 г/л, холестерин - 9,6 ммоль/л. Який тип ураження нирок у цього хворого є найбільш імовірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Тубуло-інтерстиціальний нефрит, нефротичний синдром","b":"Діабетична нефропатія, нефритичний синдром","c":"Гломерулонефрит, нефритичний синдром","d":"Пієлонефрит, сечовий синдром","e":"АА амілоїдоз, нефротичний синдром"},"right_answer":"e","right_answer_full":"АА амілоїдоз, нефротичний синдром","number":"14"},{"question":"До лікаря звернувся чоловік 36-ти років зі скаргами на пекучий загрудинний біль, що зазвичай виникає через 1-1,5 години після вживання їжі. Зазначає, що біль підсилюється в горизонтальному положенні. При верхній ендоскопії виявлені 2 вогнищевих ураження нижньої третини слизової оболонки стравоходу до 5 мм в межах однієї складки. Яка тактика лікаря буде найбільш доречною?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Призначення інгібіторів протонної помпи","c":"Призначення кларитроміцину","d":"Призначення ненаркотичних анальгетиків","e":"Хірургічне лікування"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Призначення інгібіторів протонної помпи","number":"13"},{"question":"Хворий 57-ми років перебуває на лікуванні з приводу політравми. Через 8 діб виникли скарги на виражений кашель з виділенням гнійного харкотиння, виражену задишку, підвищення температури до 38,8°C. В анамнезі: хронічний бронхіт, палить 20 років. Об’єктивно: в легенях вислуховується жорстке дихання, в нижніх відділах правої легені - вологі дрібнопухирчасті хрипи. Проба на ВIЛ - негативна. Який діагноз у даного хворого?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Нозокоміальна пневмонія","c":"Аспіраційна пневмонія","d":"Позагоспітальна пневмонія","e":"Пневмонія осіб з імунодефіцитом"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Нозокоміальна пневмонія","number":"12"},{"question":"Чоловіку 42-х років, з діагнозом спастичний парапарез призначено міорелаксант тизанідин за схемою поступового збільшення дози. Хворий порушив рекомендацію і вжив відразу добову дозу, після чого відчув загальну слабість, запаморочення, зниження сили в ногах та на короткий час втратив свідомість. При фізикальному обстеженні артеріальний тиск - 75/55 мм рт.ст., пульс - 69/хв., температура тіла - 36,6°C, загальна м’язова гіпотонія. Який невідкладний стан найбільш імовірно виник у хворого?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Транзиторна ішемічна атака","b":"Панічна атака","c":"Симпато-адреналовий криз","d":"Синкопальний стан","e":"Ваго-інсулярний криз"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Синкопальний стан","number":"11"},{"question":"Жінка 65-ти років, вранці після сну відмітила затерплість в правих кінцівках, запаморочення, гикавку, зміну голосу, похлинання при вживанні рідини, затерплість та біль у лівій половині обличчя, хиткість ходи. Останні показники артеріального тиску - 160/100 мм рт.ст. У анамнезі гіпертонічна хвороба (систематично не лікується). При фізикальному обстеженні горизонтальний середньоамплітудний ністагм, більше виражений вліво, синдром Горнера ліворуч, гіпестезія лівої половини обличчя за цибулинним типом, правобічна гемігіпестезія, атаксія в позі Ромберга. Мова змінена - нечітка артикуляція, проте зміст і розуміння мови не порушені. Пацієнтці важко висунути язик з рота. Парезів кінцівок немає. Який метод буде найбільш доречним у підтверджені діагнозу цієї пацієнтки?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Ангіографія","b":"Магнітно-резонансна томографія (МРТ) головного мозку","c":"Комп’ютерна томографія (КТ) головного мозку","d":"Електроенцефалографія","e":"Реоенцефалографія"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Комп’ютерна томографія (КТ) головного мозку","number":"10"},{"question":"Пацієнтка 30-ти років впродовж 5-ти років хворіє на системний червоний вовчак (СЧВ) і щоденно приймає 16 мг метилпреднізолону. Яке твердження щодо вакцинації у даному випадку є вірним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вакцинація від грипу після зменшення дози преднізолону до мінімальної","b":"Вакцинація від грипу проводиться під прикриттям антигістамінних препаратів","c":"Будь-яка вакцинація протипоказана","d":"Рекомендована щорічна планова вакцинація від грипу","e":"Вакцинація від грипу протипоказана хворим, що отримують глюкокортикоїди"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Рекомендована щорічна планова вакцинація від грипу","number":"9"},{"question":"У лікаря-стоматолога 26-ти років при обстеженні виявили помірну гіперферментемію, позитивний тест на HBsAg. Його дружина 24-х років не має щеплення від вірусного гепатиту В. Дитина 2-х років належно вакцинована за віковим графіком. Яка профілактика вірусного гепатиту В повинна бути проведена у родині?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Призначення дружині та дитині специфічної хіміопрофілактики ненуклеозидними аналогами","b":"Призначення дружині специфічної хіміопрофілактики ненуклеозидними аналогами","c":"Призначення специфічного імуноглобуліну дитині","d":"Негайна вакцинація дружини при негативному тесті на HBsAg","e":"Призначення специфічного імуноглобуліну дружині та дитині"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Негайна вакцинація дружини при негативному тесті на HBsAg","number":"8"},{"question":"Жінка 32-х років, вчителька молодших класів, проходить обов’язковий профілактичний медичний огляд. Відомо, що у регіоні проживання спалах кору. Жінка скарг не має. За даними карти профілактичних щеплень порушень календаря немає, у дитинстві отримала усі необхідні щеплення. Останнє щеплення від дифтерії та правця у 26 років. Останній ПАП-тест зроблено у 30 років, без відхилень. При фізикальному обстеженні температура тіла - 37,2°C, пульс - 80/хв., артеріальний тиск - 130/80 мм рт.ст. Що з перерахованого є найбільш доречною тактикою лікаря відносно цієї пацієнтки?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Направити на мамографію","b":"Ввести вакцину АДС-М","c":"Визначити рівень IgG до вірусу кору","d":"Зробити тест на вірус папіломи людини (ВПЛ-тест)","e":"Вакцинації та скринінгу не потребує"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Визначити рівень IgG до вірусу кору","number":"7"},{"question":"Дівчина 22-х років прийшла у жовтні до свого сімейного лікаря на профілактичний огляд. Самопочуття задовільне, скарг не має. Протягом 3-х років хворіє на добре контрольований цукровий діабет I типу. Її 70-річна бабуся хворіє на рак грудей. Останній ПАП-тест було зроблено рік тому, відхилень не зафіксовано. Її зріст - 172 см, вага - 61 кг, IМТ - 20 кг/м2. Показник глікованого гемоглобіну A1c складає 6,5%, останній показник глюкометра - 6,54 ммоль/л. Яка рекомендація лікаря цій пацієнтці буде найбільш доречною?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Пройти мамографію","b":"Пройти тест на вірус папіломи людини (ВПЛ-тест)","c":"Легкі аеробні вправи щодня","d":"Вакцинуватися від грипу","e":"Модифікація дієти з метою зниження ваги"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Вакцинуватися від грипу","number":"6"},{"question":"35-річного чоловіка доставлено до приймального відділення у непритомному стані. Його дружина повідомила, що він втратив свідомість після відкриття крану з водою. За день до цього протягом тижня чоловік скаржився на запаморочення, слабкість та порушення координації. Працює спелеологом, проводить екскурсії печерами. Під час лікування у стаціонарі, спостерігалися постійні парестезії, дисфагія, дезорієнтація та атаксія. Стан швидко прогресував, пацієнт почав нерозбірливо говорити, приєдналися галюцинації, ажитація, що потребували седації та інтубації пацієнта. На 14-й день госпіталізації пацієнт помер. Вакцинація від якого збудника найбільш імовірно попередила б смерть цього пацієнта?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вірусу японського енцефаліту","b":"Вірусу поліомієліту","c":"Вакцина від цього збудника не розроблена","d":"Вірусу сказу","e":"Вірусу кліщового енцефаліту"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Вірусу сказу","number":"5"},{"question":"Дівчина 21-го року звернулася до лікаря з грипоподібною картиною захворювання, субфебрильною температурою, нездужанням та легкою жовтяницею протягом 2-х днів. Лабораторні показники сироватки крові: аспартатамінотрансфераза (АСТ) - 456 Од/л, аланінамінотрансфераза (АЛТ) - 745 Од/л, IgM до HAV - позитивний результат. Яка тактика по відношенню до контактних осіб буде найбільш доречною?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вакцинація від гепатиту А протягом першого тижня","b":"Профілактичний прийом софосбувіру/ледіпасвіру протягом 1 місяця","c":"Введення інтерферону альфа-2b протягом першого тижня","d":"Вакцинація від гепатиту В протягом першого тижня","e":"Введення імуноглобуліну людини нормального протягом 24 годин"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Вакцинація від гепатиту А протягом першого тижня","number":"4"},{"question":"Жінка 52-х років прийшла до свого лікаря на щорічний профілактичний огляд. Вона ніколи не госпіталізувалася до лікарні та виконує легкі аеробні вправи чотири рази на тиждень. У її батька було захворювання серцево-судинної системи. Її зріст - 172 см, вага - 77 кг, IМТ- 26 кг/м2. При фізикальному обстеженні температура - 36,8°C, пульс - 81/хв., частота дихання - 16/хв., артеріальний тиск сидячи - 160/100 мм рт.ст. на обох руках. Офтальмоскопія очного дна виявила звуження судин сітківки. Лабораторні показники без відхилень. Що з перерахованого буде найбільш доречним призначенням з метою зниження ризику смерті цієї пацієнтки від серцевосудинних захворювань?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Аспірин","b":"Дипіридамол","c":"Нітрогліцерин","d":"Еналаприл","e":"Варфарин"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Еналаприл","number":"3"},{"question":"Раніше здоровий хлопець 22-х років прийшов на прийом до лікаря зі скаргами на підвищену температуру та кашель з жовтим мокротинням, що продовжуються протягом 7-ми днів. При фізикальному обстеженні температура - 38,3°C, артеріальний тиск - 130/70 мм рт.ст., частота серцевих скорочень - 79/хв., частота дихання - 17/хв., SpO2 - 95% при кімнатному повітрі. При аускультації звучні вологі хрипи зліва. На оглядовій рентгенограмі консолідація у нижній частці лівої легені. Який з перерахованих препаратів буде найбільш доцільно призначити цьому пацієнту?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Азитроміцин","b":"Ципрофлоксацин","c":"Левофлоксацин","d":"Гентаміцин","e":"Триметоприм-сульфаметоксазол"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Азитроміцин","number":"2"},{"question":"Дівчина 22-х років звернулася до лікаря зі скаргами на задишку, загрудинний біль, відчуття страху та ”стороннього тіла” у горлі. Зазначені симптоми з’явилися в момент перегляду фільму з друзями і вже протягом 40 хвилин зберігаються і не зникають. Пацієнтка стверджує, що подібний напад у неї не вперше, але раніше вона могла опанувати цей стан та заспокоїтися. При фізикальному обстеженні перед лікарем тремтяча та спітніла дівчина, температура тіла - 37,5°C, артеріальний тиск - 130/90 мм рт.ст., пульс - 112/хв., частота дихання - 18/хв., SpO2 - 99% при кімнатному повітрі. Лікар не може заспокоїти пацієнтку. Вона стверджує, що помирає та благає про допомогу. Який наступний крок лікаря буде найбільш доречним?","reference":"База терапії  за 2019 рік","answers":{"a":"Ввести метопролол внутрішньовенно","b":"Розпочати курс флуоксетину перорально","c":"Призначити нітрогліцерин перорально та спостерігати мінімум 5 хвилин","d":"Призначити аспірин перорально та доставити до найближчого реперфузійного центру","e":"Ввести феназепам внутрішньовенно"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Ввести феназепам внутрішньовенно","number":"1"},{"question":"Серед мешканців присадибних ділянок с. Iванівка, які прилягають до поля агрофірми ”Дружба”, через 1 тиждень після зрошування його пестицидами (гексахлораном) з’явилися симптоми отруєння пестицидами. В результаті лабораторних досліджень вміст гексахлорану в ґрунті сусідніх з полем приватних садиб перевищував гранично допустиму концентрацію в 2 рази, в повітрі - в 10 разів, у воді криниць (водопостачання населеного пункту є децентралізованим) - в 2 рази. Назвіть вид впливу пестицидів на організм людей, що має місце:","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Комплексний","c":"Поєднаний","d":"Iзольований","e":"Комбінований"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Комплексний","number":"23"},{"question":"У регулювальника дорожнього руху з’явились скарги на головнийбіль, запаморочення, порушення сну, зниження пам’яті та уваги, задишку, біль у ділянці серця. У крові під час лабораторного обстеження виявлено підвищенийвміст карбоксигемоглобіну. Якийчинник навколишнього середовища найімовірніше міг спричинити такі зміни в організмі?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Оксид вуглецю","b":"Оксид азоту","c":"3,4-безпірен","d":"Діоксид азоту","e":"Діоксид вуглецю"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Оксид вуглецю","number":"22"},{"question":"Мати 22-місячного хлопчика звернулася до лікаря зі скаргами на погане набирання ваги та худобу у дитини. Годує грудним молоком на вимогу, не менше 5 разів на день. Вага та зріст хлопчика нижче 3-го стандартного відхилення для його віку. У нього дугоподібна деформація ніг та потовщені зап’ястя. При лабораторному дослідженні підвищенийрівень лужної фосфатази. Дефіцит якого вітаміну найбільш імовірно спричинив подібнийстан у дитини?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Вітаміну A","b":"Вітаміну E","c":"Вітаміну B6","d":"Вітаміну D","e":"Вітаміну P P"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Вітаміну D","number":"21"},{"question":"Дільничному лікарю доручили підготувати план проведення комплексу лікувально-профілактичних заходів серед населення на підпорядкованійтериторії. Які заходи щодо вторинної профілактики захворювань він повинен внести у цей план?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Попередження виникнення захворювань","b":"Покращання умов життя населення","c":"Проведення реабілітаційних заходів","d":"Попередження ускладнення хвороб","e":"Усунення чинників виникнення хвороб"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Попередження ускладнення хвороб","number":"20"},{"question":"Чоловік, 52 роки, звернувся до лікаря зі скаргами на епізоди нестерпного болю у великому пальці руки. Під час збору анамнезу лікар виявив, що пацієнт нещодавно розпочав приймати гідрохлортіазид. Під час фізикального обстеження зліва в області проксимального міжфалангового суглобу I пальця виявлені припухлість, еритематозна та тепла на дотик шкіра. Лабораторнийаналіз синовіальної рідини виявив кристали моноурату натрію. Яку рекомендацію має дати лікар стосовно дієти пацієнта?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Зменшити вживання м’ясних продуктів","b":"Зменшити вживання зернових продуктів","c":"Збільшити вживання овочів та фруктів","d":"Змін у дієті не потребує","e":"Збільшити вживання молочних продуктів"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Зменшити вживання м’ясних продуктів","number":"19"},{"question":"У заводськійїдальні виникло харчове отруєння, клініка якого вказувала на стафілококову етіологію. Захворіло 15 чоловік. Які матеріали від хворого необхідно надіслати на дослідження у лабораторію аби підтвердити харчове отруєння?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Слину","b":"Блювотні маси хворого","c":"Кров (клінічнийаналіз)","d":"Кров на гемокультури","e":"Сечу"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Блювотні маси хворого","number":"18"},{"question":"У ході проведення медичного огляду студентів, лікар звернув увагу на хлопця 24-х років з ростом 176 см та масою тіла 68 кг, у якого спостерігалась сухість шкіри та гіперкератоз. При офтальмологічному обстеженні виявлене суттєве зниження гостроти сутінкового зору. У харчуванні студента практично ніколи не були включені в раціон молочні продукти, овочі та фрукти. Яке із зазначених захворювань можна припустити?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"A-гіповітаміноз","b":"Астигматизм","c":"Діенцефальнийсиндром","d":"Міопія","e":"C-гіповітаміноз"},"right_answer":"a","right_answer_full":"A-гіповітаміноз","number":"17"},{"question":"Під час медичного огляду робітників металургійного заводу після вимірювання індексу маси тіла (IМТ) у 20% осіб було виявлено надлишкову вагу. Вміст яких продуктів необхідно зменшити в раціоні в першу чергу для нормалізації маси тіла у цієї групи осіб?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"М’ясних та рибних продуктів","b":"Хлібобулочних виробів","c":"Фруктів","d":"Овочів","e":"Молока та молочних продуктів"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Хлібобулочних виробів","number":"16"},{"question":"При проведенні медичного огляду учнів середнього та старшого шкільного віку лікарі визначали відповідність біологічного розвитку та календарного віку за наступними критеріями: щорічне збільшення довжини тіла, осифікація кісток кисті, кількість постійних зубів. Який додатковийпоказник розвитку у ці вікові періоди найбільш імовірно мають включити лікарі?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Обвід грудної клітки","b":"Маса тіла","c":"Розвиток вторинних статевих ознак","d":"Життєва ємність легень","e":"М’язова сила кисті"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Розвиток вторинних статевих ознак","number":"15"},{"question":"При вивченні середнього рівня та характеру різноманітності деяких лабораторних показників отримані такі дані: для загального білку крові - середнє квадратичне відхилення ±4 г/л, коефіцієнт варіації - 6%; для швидкість осідання еритроцитів відповідно ±2 мм/год, 23%. Яка з ознак, що вивчаються, є найбільш різноманітною?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Для вивчення різноманітності потрібні додаткові розрахунки","b":"Для вивчення різноманітності потрібні додаткові дослідження","c":"Загальнийбілок сироватки крові","d":"Відмінності в різноманітності ознак відсутні","e":"Швидкість осідання еритроцитів (ШОЕ)"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Швидкість осідання еритроцитів (ШОЕ)","number":"14"},{"question":"На репрезентативнійсукупності хворих на грип проведено вивчення зв’язку між температурою тіла і частотою пульсу. Розрахованийкоефіцієнт кореляції дорівнює +0,5. Яка характеристика сили і направленості зв’язку між ознаками, що вивчаються є найбільш точною?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Середнійпрямий","c":"Сильнийпрямий","d":"Середнійзворотній","e":"Слабкийпрямий"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Середнійпрямий","number":"13"},{"question":"Серед причин смертності населення України переважають нещасні випадки, отруєння та травми, злоякісні новоутворення, хвороби системи кровообігу, ендокринні, органів дихання тощо. Якийклас хвороб найбільш імовірно посідає перше рангове місце?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Злоякісні новоутворення","b":"Хвороби системи кровообігу","c":"Хвороби органів дихання","d":"Нещасні випадки, отруєння та травми","e":"Ендокринні захворювання"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Хвороби системи кровообігу","number":"12"},{"question":"Жінка 60-ти років з нормальною масою тіла отримує з добовим раціоном 50 г білка, 70 г жиру, 300 г вуглеводів. У раціоні переважають зернобобові, достатньо овочів, але обмежена кількість молока і молочних продуктів. Весною щоденно вживає щавель і ревінь. Ризиком якого захворювання для жінки у першу чергу може бути такийраціон?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Сечокам’яної хвороби","b":"Остеопорозу","c":"Ожиріння","d":"Атеросклерозу","e":"Гіпертонічної хвороби"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Остеопорозу","number":"11"},{"question":"При розслідуванні випадку харчового отруєння встановлено діагноз харчової токсикоінфекції, що спричинена парагемолітичним вібріоном. Якийіз перелічених продуктів і страв може бути найімовірнішою причиною даного отруєння?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Молоко пастеризоване","b":"Гриби консервовані","c":"Виноград","d":"Устриці","e":"Ковбаса сирокопчена"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Устриці","number":"10"},{"question":"Чоловік 52-х років звернувся до лікаря зі скаргами на безсоння, роздратованість, підвищену збудливість, підвищену пітливість, кровоточивість ясен. Працює на виробництві медичного обладнання у відділі, що спеціалізується на конструюванні сфігмоманометрів та термометрів. При фізикальному обстеженні неритмічнийта асиметричнийтремор пальців витягнутих рук, підвищена збудливість вегетативної нервової системи, червонийдермографізм, гінгівіт, стоматит, ціанотична смуга вздовж країв ясен. При лабораторному дослідженні крові виявлено лімфоцитоз і моноцитоз. Хронічне отруєння якою речовиною є найбільш імовірним у пацієнта?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Бензолом","b":"Свинцем","c":"Ртуттю","d":"Марганцем","e":"Чотирихлористим вуглецем"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Ртуттю","number":"9"},{"question":"Серед пацієнтів загальної лікарської практики за останні роки відбувається неухильне збільшення кількості осіб похилого та старечого віку. Переважання якого типу патології необхідно чекати в структурі захворюваності населення, яке обслуговується?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Iнфекційної патології","b":"Хронічної патології","c":"Неепідемічної патології","d":"Виробничої патології","e":"Гострої патології"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Хронічної патології","number":"8"},{"question":"Під час профілактичного медичного огляду у одного з учнів технічного ліцею виявлені ознаки хейлозу, який проявляється мацерацією епітелію в місці змикання губ, губи яскраво-червоного кольору з одиничними вертикально розташованими тріщинами, які вкриті кірочками червонобурого кольору. Дані клінічні прояви найімовірніше пов’язані з недостатнім надходженням з їжею в організм:","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Ретинолу","b":"Аскорбінової кислоти","c":"Рибофлавіну","d":"Тіаміну","e":"Кальциферолів"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Рибофлавіну","number":"7"},{"question":"Жінка 55-ти років скаржиться на пронос, лущення і пігментацію відкритих ділянок тіла (шиї, рук та стоп), дратівливість і занепокоєння. З анамнезу відомо, що основним продуктом харчування для неї є кукурудза. Салатні овочі і бобові жінка вживає рідко, м’ясо і рибу в їжу не вживає зовсім. Про яке захворювання йдеться?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Бері-бері","b":"Цинга","c":"Пелагра","d":"Дерматит Свіфта","e":"Псоріаз"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Пелагра","number":"6"},{"question":"При проведенні профогляду робітниць промислового підприємства була виявлена група жінок з лабораторно підтвердженою залізодефіцитною анемією. Окрім медикаментозного лікування, які продукти, як основні носії засвоюваного заліза, повинен рекомендувати лікар для споживання?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"М’ясо та м’ясопродукти","b":"Хліб та рибу","c":"Молоко та молокопродукти","d":"Овочі та фрукти","e":"Хліб та хлібобулочні вироби"},"right_answer":"a","right_answer_full":"М’ясо та м’ясопродукти","number":"5"},{"question":"Хлопець 27-ми років під час купання в річці раптово знепритомнів та зник з поверхні води. Через 2 хвилини був доставленийдо берега. Об’єктивно: непритомний, шкіра вираженого синюшного кольору, пінисті виділення з рота та носа, дихання та пульс на сонних артеріях відсутні. Якийвид допомоги необхідно надати в цьому випадку?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Вторинна медична допомога","b":"Первинна медична допомога","c":"Екстрена медична допомога","d":"Третинна медична допомога","e":"Паліативна медична допомога"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Екстрена медична допомога","number":"4"},{"question":"В організм людини з атмосферного повітря надходять декілька хімічних речовин. Як називається тип комбінованої дії, при якому суміснийїї ефект перевищує суму ефектів кожної речовини, що входить у комбінацію, при їх ізольованійдії на організм?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Потенціювання","b":"Iзольована дія","c":"Комплексна дія","d":"Поєднана дія","e":"Антагонізм"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Потенціювання","number":"3"},{"question":"В організм людини з атмосферного повітря надходять декілька хімічних речовин. Як називається тип комбінованої дії, при якому суміснийефект меншийвід суми ефектів кожної з речовин, що входить у комбінацію, при їх ізольованійдії на організм?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Комплексна дія","b":"Антагонізм","c":"Iзольована дія","d":"Потенціювання","e":"Поєднана дія"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Антагонізм","number":"2"},{"question":"У лікарню швидкої допомоги поступив хворий, що скаржиться на нудоту, багаторазове блювання, пронос, розлади зору - поява сітки перед очима, нечітке бачення ближніх предметів. З анамнезу хворого з’ясувалося, що напередодні ввечері він споживав м’ясну консерву домашнього приготування зі смаженою картоплею. Перші симптоми з’явились вночі. Якийдіагноз найбільш імовірний?","reference":"База гігієни  за 2019 рік","answers":{"a":"Сальмонельоз","b":"Стафілококовийтоксикоз","c":"Ботулізм","d":"Шигельоз","e":"Дизентерія"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Ботулізм","number":"1"},{"question":"Хлопчик 5-ти років прийшов з матір’ю на прийом до лікаря зі скаргами на припухлість обличчя, біль у вухах та підвищену температуру протягом останніх 5 днів. Через релігійні переконання матері вакцинація дитини неповна. Під час фізикального обстеження виявлено двосторонній, болючий набряк у ділянці жувального м’яза та гарячку 39,3°C. Що з перерахованого буде найбільш доцільно призначити цьому пацієнту?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Цефтриаксон","b":"Iмуноглобулін людини нормальний","c":"Пеніцилін","d":"Ацикловір","e":"Парацетамол"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Парацетамол","number":"25"},{"question":"Дитині 8 років. Скарги на температуру тіла 39,3°C, головний біль, блювання. 1-й день захворювання. Шкіра чиста. Зів гіперемований. Язик обкладений. Кон’юнктивіт. Склерит. Слабко виражена ригідність потиличних м’язів. Позитивний симптом Керніга справа. Ліквор: цитоз - 340/мкл, лімфоцити - 87%, нейтрофіли - 13%, білок - 140 мг/л. Яким буде найімовірніший діагноз?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Пухлина мозку","b":"Гнійний менінгіт","c":"Арахноїдит","d":"Нейротоксикоз","e":"Серозний менінгіт"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Серозний менінгіт","number":"24"},{"question":"Дівчинка 14-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на відчуття стиснення у ділянці шиї, покашлювання, потовщення шиї. При фізикальному обстеженні щитоподібна залоза дифузно збільшена, щільна при пальпації, неболюча, поверхня гладка. При ультразвуковому дослідженні тканина щитоподібної залози неоднорідна. Яке лабораторне дослідження буде найбільш доречним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вміст паратгормону","b":"Вміст йоду в добовій сечі","c":"Вміст кальцитоніну","d":"Вміст гормону росту","e":"Титр антитіл до тиреоглобуліну"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Титр антитіл до тиреоглобуліну","number":"23"},{"question":"Восьмирічна дитина скаржиться на тривалий вологий кашель з виділенням великої кількості харкотиння гнійного характеру з неприємним запахом, інколи з домішкою крові. Загальний стан тяжкий, температура тіла - 38,7°C, шкіра бліда, периоральний ціаноз, пальці у вигляді ”барабанних паличок”. Над легенями: ослаблене дихання, різнокаліберні вологі хрипи. Рентгенологічно: ателектатичні ділянки. Яке з обстежень для уточнення діагнозу буде найбільш доцільним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Бронхоскопія","b":"Ехокардіографія","c":"-","d":"Комп’ютерна томографія з високою розподільною здатністю","e":"Рентгенографія ОГК"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Комп’ютерна томографія з високою розподільною здатністю","number":"22"},{"question":"Дитина, що народилась 1 день тому, проходить огляд у зв’язку з виникненням висипу. Її мати на облік у жіночу консультацію не ставала. Після народження дитина оцінена за шкалою Апгар у 7 та 9 балів на 1 та 5 хвилині відповідно. При фізикальному обстеженні температура - 37°C, пульс - 145/хв., частота дихання - 33/хв. При аускультації серця вислуховується систолодіастолічний шум у лівій підключичній ділянці. При огляді по всьому тілу розсіяні петехії. Який збудник найбільш імовірно викликав інфікування дитини?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Вірус простого герпесу","b":"Цитомегаловірус","c":"Краснуха","d":"Сифіліс","e":"Токсоплазмоз"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Краснуха","number":"21"},{"question":"Мати хлопчика 6-ти місяців прийшла на прийом до педіатра стурбована тим, що її дитина не отримувала жодних щеплень. Скарг не мають. Об’єктивно: температура - 37,1°C, частота дихання - 20/хв., артеріальний тиск - 100/70 мм рт.ст. Зріст та вага відповідають діапазону між50 та 75 перцентилем. Відповідно до нормативноправових документів МОЗ, якої тактики має дотримуватися лікар щодо імунізації цієї дитини?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Відкласти вакцинацію та записати на прийом через тиждень","b":"-","c":"Ввести вакцину БЦЖ","d":"Ввести вакцину БЦЖ, КПК та АКДС","e":"Провести пробу Манту та записати на прийом через 2 дні"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Провести пробу Манту та записати на прийом через 2 дні","number":"20"},{"question":"Хлопчик 3-х років надійшов з вираженим набряковим синдромом. Об’єктивно: блідий. Артеріальний тиск - 90/60 мм рт.ст. Олігурія. Загальний аналіз сечі: колір - жовтий, відносна густина - 1020, білок - 3,5 г/л, еритроцити - вилужені, 4-5 в п/з, лейкоцити - 2-3 в п/з. Добова протеїнурія - 6,6 г. Холестерин - 9,8 ммоль/л. Який наступний крок у веденні пацієнта буде найбільш доречним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Комп’ютерна томографія без контрасту","b":"Аналіз сечі за Нечипоренко","c":"Біопсія нирки","d":"Спостереження протягом тижня","e":"Проба Зимницького"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Біопсія нирки","number":"19"},{"question":"Дівчинка вагою 3100 г народилася від третьої вагітності в домашніх умовах. На 3-й день мати помітила дрібні крововиливи у пупковій ранці, а також”червоні цятки” на склерах очей. Мати на обліку по вагітності у допологовому періоді не перебувала. Вигодовує дитину грудним молоком за потребою. При фізикальному обстеженні субкон’юнктивальні геморагії. При лабораторному дослідженні концентрація гемоглобіну - 155 г/л, група крові у матері В (III) Rh-позитивна, у дитини - А (II) Rh-негативна. Яка тактика з метою попередження прогресування цього стану у дитини буде найбільш доречною?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Призначити пероральний прийом препаратів заліза","b":"Перехід на штучне вигодовування залізовмісними сумішами","c":"Переливання еритроцитарної маси","d":"Введення імуноглобуліну антирезус Rh0 (D) людини","e":"Ввести вітамін K"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Ввести вітамін K","number":"18"},{"question":"Хлопчик 8-ми років, звернувся до лікаря зі скаргами на підвищену втомлюваність, зниження апетиту, іктеричність склер, біль у животі. У періоді новонародженості була затяжна жовтяниця. У фізичному розвитку не відстає. Об’єктивно: шкіра бліда, слизові оболонки і склери іктеричні. Печінка +2 см, злегка болюча при пальпації. Випорожнення і сечовиділення в нормі. При лабораторному дослідженні крові: еритроцити - 4, 5&tіmes;1012/л, гемоглобін - 115 г/л, лейкоцити - 7&tіmes;109/л, швидкість осідання еритроцитів - 8 мм/год, білірубін прямий - 10 мкмоль/л, непрямий - 39 мкмоль/л, аспартатамінотрансфераза (АСТ) - 17 Од/л, аланінамінотрансфераза (АЛТ) - 21 Од/л. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Гемолітична анемія","b":"-","c":"Хронічний вірусний гепатит","d":"Дискінезія жовчовивідних шляхів","e":"Синдром Жильбера"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Синдром Жильбера","number":"17"},{"question":"Хлопчика 2-х років госпіталізовано з приводу зменшення маси тіла, нестійких випорожнень, анорексії, які з’явилися після введення в раціон манної каші (з 5 місяців). Дитина адинамічна, млява, шкіра бліда, суха, підшкірно-жировий шар відсутній. Живіт здутий, напружений. Під час перкусії у верхній частині живота тимпаніт, шум плеску, випорожнення пінисті, світлого кольору, смердючі. В копроцитограмі: нейтральний жир - багато. Який наступний крок у веденні пацієнта буде найбільш доречним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Визначення IgA до тканинної трансглютамінази","b":"Рентгенографія органів черевної порожнини","c":"Негайне оперативне втручання","d":"Розробка індивідуального плану харчування з великим вмістом клітковини","e":"Призначення антибіотиків широкого спектру дії"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Визначення IgA до тканинної трансглютамінази","number":"16"},{"question":"Мати привела на прийом до лікаря хлопчика 5-ти років зі скаргами на висип обличчя, що з’явився 5 днів тому. Об’єктивно: на обличчі помітні декілька пухирів розмірами 0,5-1,5 см в діаметрі, з тонкими в’ялими кришками, виповнені серозним каламутним ексудатом і розташовані на гіперемованій, набряклій основі. Поряд з цими вогнищами ураження спостерігаються ерозії з виділенням серозно-гнійної рідини та товсті медово-жовті кірки. Поставте клінічний діагноз:","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Простий пухирцевий лишай","b":"Дитяча екзема","c":"Вульгарне імпетиго","d":"Контактний дерматит","e":"Кандидоз"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Вульгарне імпетиго","number":"15"},{"question":"З дому надійшла дитина 3-х років, у якої на тлі гіпертермічного синдрому, спричиненого грипом, протягом 50-ти хвилин тривають тоніко-клонічні генералізовані судоми. Терапія не проводилася. Для негайного лікування судомного синдрому необхідно:","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Терміново накласти дитині холодні компреси","b":"Ввести кальцію глюконат внутрішньовенно","c":"Ввести лоразепам внутрішньовенно","d":"Ввести фенобарбітал внутрішньом’язово","e":"Призначити парацетамол у високих дозах"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Ввести лоразепам внутрішньовенно","number":"14"},{"question":"У хворої 10-ти років на тлі хронічної ниркової недостатності продовжує прогресувати анемічний синдром. Вкажіть препарат вибору для патогенетичного лікування вказаного синдрому:","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Фолієва кислота","b":"Еритропоетин","c":"Ціанокобаламін","d":"Препарати заліза","e":"Еритроцитарна маса"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Еритропоетин","number":"13"},{"question":"Дівчинка 13-ти років скаржиться на головний біль, запаморочення, відчуття пульсації в голові, шум у вухах, носові кровотечі, серцебиття, біль в ділянці серця, задишку. При огляді блідість шкірних покривів. При пальпації виявлено ослаблення пульсу на стегнових артеріях. Артеріальний тиск на верхніх кінцівках - 125/60 мм рт.ст., на нижніх - 110/60 мм рт.ст. Аускультативно гучний систолічний шум, що іррадіює у сонні артерії. Який з перерахованих діагнозів є найбільш імовірним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Дефект міжшлуночкової перетинки","b":"Стеноз устя легеневої артерії","c":"Стеноз устя аорти","d":"Коарктація аорти","e":"Відкрита артеріальна протока"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Коарктація аорти","number":"12"},{"question":"Дівчинка 6-ти років надійшла зі скаргами на підвищення температури тіла до 37,2°C, часті та болісні сечовипускання, які з’явилися після переохолодження. У сечі: сеча каламутна, питома вага - 1012, білок - 0,033o/oo, мікроскопія: лейкоцити - 40-45 в п/з, еритроцити - 8-9 в п/з (свіжі), епітелій плаский: 5-8 в п/з, слиз. Який етіологічний фактор у даному випадку найбільш імовірний?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Candіda albіcans","b":"Escherіchіa colі","c":"Klebsіella pneumonіae","d":"Staphylococcus aureus","e":"Proteus mіrabіlіs"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Escherіchіa colі","number":"11"},{"question":"На 8-му добу життя у новонародженого хлопчика з масою тіла 3500 г підвищується температура тіла та з’являється висип. Напередодні дитина була дуже дратівлива та мала субфебрильну температуру, що поступово підвищувалася. Мати повідомила, що до зазначеного епізоду дитина була здорова та ніяких ліків не приймала. Температура тіла - 38,9°C, артеріальний тиск - 90/50 мм рт.ст., пульс - 160/хв., частота дихання - 17/хв., SpO2 - 98% при кімнатному повітрі. При огляді виявлено висип у вигляді пухирів, що легко лопаються. Висип займає 60% поверхні тіла, навкруги рота, але не виявлено на слизових оболонках. Позитивний симптом Нікольського. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Кропив’янка","b":"Вроджена вітряна віспа","c":"Токсичний епідермальний некроліз","d":"Стафілококовий синдром ”обпеченої шкіри” (SSSS, синдром Ріттера)","e":"Синдром Стівенса-Джонсона"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Стафілококовий синдром ”обпеченої шкіри” (SSSS, синдром Ріттера)","number":"10"},{"question":"Хлопчика 7-ми років, привели до лікаря зі скаргами на виражений тотальний ціаноз з фіолетовим відтінком, задишку, яка полегшується в положенні навпочіпки з притискуванням до живота колін. При огляді пальці у вигляді ”барабанних паличок” та нігті як ”годинникові скельця”, аускультативно дуючий шум над легеневою артерією. При інструментальному дослідженні на електрокардіограмі вертикальна вісь серця. На ехокардіографії стеноз отвору легеневої артерії, гіпертрофія стінок правого шлуночка, дефект міжшлуночкової перегородки, декстрапозиція аорти. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Дефект міжшлуночкової перегородки","b":"Відкрита артеріальна протока","c":"Транспозиція магістральних судин","d":"Стеноз отвору легеневої артерії","e":"Тетрада Фалло"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Тетрада Фалло","number":"9"},{"question":"15-річна дівчина доставлена до лікаря зі скаргами на біль у суглобах з обмеженням рухів, ранкову скутість. Зі слів пацієнтки все розпочалося з болю та припухання обох колінних суглобів. Протягом 2-х років подібні симптоми поступово розвивались у гомілкових, ліктьових, п’ястковофалангових та проксимальних міжфалангових суглобах. При обстеженні лімфаденопатія, гепатоспленомегалія та висип відсутні. При лабораторному дослідженні ШЗЕ- 42 мм/год, антинуклеарні антитіла (ANA) не виявлено, ревматоїдний фактор не виявлено. Який діагноз є найбільш імовірним у цієї пацієнтки?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Гостра ревматична лихоманка","b":"Реактивний артрит","c":"Ювенільний ідіопатичний артрит","d":"Анкілозивний спондилоартрит","e":"Системний червоний вовчак"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Ювенільний ідіопатичний артрит","number":"8"},{"question":"Мати з дівчинкою 11-ти років звернулись в приймальне відділення лікарні зі скаргами на виражений біль в правій здухвинній ділянці. При обстеженні виявлені зміни в сечі: протеїнурія, лейкоцитурія, бактеріурія. Ультразвукове дослідження (УЗД) показало відсутність правої нирки в типовому місці. Яке дослідження найдоцільніше провести для уточнення діагнозу виявленого під час УЗД?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Ниркова артеріографія","b":"Мікційна цистографія","c":"Оглядова урографія","d":"Магнітно-резонансна томографія","e":"Цистографія"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Магнітно-резонансна томографія","number":"7"},{"question":"Хлопчикові 14 років. Протягом 3-х років спостерігається підвищення артеріального тиску до 170/100 мм рт.ст. Лікування антигіпертензивними препаратами неефективне. Холтер-АТ: стабільна артеріальна гіпертензія. Доплер судин нирок: часткова візуалізація ниркових артерій зліва. Яким буде попередній діагноз?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Реноваскулярна гіпертензія","b":"Феохромоцитома","c":"Гіпоталамічний синдром","d":"Адреногенітальний синдром","e":"Первинна артеріальна гіпертензія"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Реноваскулярна гіпертензія","number":"6"},{"question":"В ході обстеження дитини 5-ти років зі скаргами на постійний кашель з виділенням гнійного мокротиння та вологі хрипи справа у задньонижніх відділах виявлено: гнійний ендобронхіт II-III ступеня, переважно справа, хлориди поту - 36 ммоль/л (норма - 0-35 ммоль/л), на КТ - циліндричні бронхоектази в S9 та S10. Запропонуйте оптимальний метод лікування даної дитини:","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Видалення уражених сегментів","b":"Генно-інженерна терапія","c":"Тривала антибіотикотерапія","d":"Лаважбронхіального дерева","e":"Кінезотерапія"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Видалення уражених сегментів","number":"5"},{"question":"Мати дитини 1-го року скаржиться на постійний нав’язливий, частий, малопродуктивний кашель, іноді до блювання. Під час об’єктивного дослідження у пацієнта спостерігається прискорене дихання, помірне втягнення нижніх міжреберних м’язів, збільшення передньозаднього розміру грудної клітки. Під час респіраторних інфекцій з’являється бронхообструкція. У періоді новонародженості переніс меконіальний ілеус. Оберіть першочергове обстеження:","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"КТ легень","b":"Генетичне тестування","c":"Дослідження на хламідії та мікоплазму","d":"Рентгенографія органів грудної клітки","e":"Дослідження хлоридів поту"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Дослідження хлоридів поту","number":"4"},{"question":"Хлопчик 12-ти років надійшов до клініки зі скаргами на відчуття серцебиття, перебої та біль у серці, задишку. Ці симптоми найчастіше виникали після фізичних навантажень і закінчувались синкопальними станами. Згодом лікарем було встановлено діагноз гіпертрофічної обструктивної кардіоміопатії. Який препарат ПРОТИПОКАЗАНИЙ при лікуванні цієї патології?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Еналаприл","b":"Верапаміл","c":"-","d":"Дигоксин","e":"Бісопролол"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Дигоксин","number":"3"},{"question":"Через 1,5 години після народження на 32 тижні у дитини спостерігаються роздування крил носа, хрюкаючий видих, тахіпное та втяжіння міжреберних проміжків. Забруднення амніотичної рідини меконієм виявлено не було. Температура новонародженого - 37,4°C, пульс - 180/хв., частота дихання - 80/хв. Шкіра ціанотична. Аускультативно в легенях послаблене дихання з обох боків. РаО2 - 32 мм рт.ст., РаСО2 - 48 мм рт.ст. На рентгенограмі органів грудної клітки дифузний сітчасто-зернистий рисунок, повітряна ”бронхограма”. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Аспіраційна пневмонія","b":"Респіраторний дистрес-синдром","c":"Транзиторне тахіпное новонароджених","d":"Iдіопатичний легеневий фіброз","e":"Крововилив у легені"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Респіраторний дистрес-синдром","number":"2"},{"question":"Мати привела до лікаря хлопчика 7-ми років на плановий медичний огляд. Вона скаржиться, що дитина дуже багато часу проводить за ґаджетами та дуже мало грає з однолітками на свіжому повітрі. Фізичний розвиток відповідає віку дитини. Згідно з карткою профілактичних щеплень до 6-ти років включно отримав усі щеплення, передбачені Національним календарем. При фізикальному обстеженні температура тіла - 37,1°C, пульс - 88/хв., артеріальний тиск - 110/80 мм рт.ст., частота дихання - 16/хв. Які подальші дії по веденню хлопчика будуть найбільш доречними?","reference":"База педіатрії  за 2019 рік","answers":{"a":"Призначити вакцину БЦЖ","b":"Призначити вакцину КПК","c":"Призначити оральну поліомієлітну вакцину (ОПВ)","d":"Провести бесіду щодо важливості активного способу життя","e":"Провести пробу Манту"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Провести бесіду щодо важливості активного способу життя","number":"1"},{"question":"У хворої 33-х років після нападу епілептичних судом виникли задуха, сухий кашель та підвищення температури тіла. При аускультації легень справа знизу дихання відсутнє, перкуторно - притуплення звуку. Огляд ротової порожнини виявив відсутність одного різця нижньої щелепи. Який діагностичний метод найбільш імовірно дозволить лікарю визначити причину дихальних розладів пацієнтки?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Бронхоскопія","c":"Непряма ларингоскопія","d":"Пряма ларингоскопія","e":"Фіброезофагогастроскопія"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Бронхоскопія","number":"36"},{"question":"До приймального покою швидкою допомогою доставлено хворого 46-ти років зі скаргами на різкий, нападоподібний біль у правій поперековій ділянці, що іррадіює у пахвинну ділянку та на внутрішню поверхню стегна. Біль з’явився раптово кілька годин тому. Напередодні у хворого з’явилася профузна безболісна гематурія зі згустками крові черв’якоподібної форми. Раніше нічим не хворів. Яке захворювання можна припустити в першу чергу?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Гострий гломерулонефрит","b":"Сечокам’яна хвороба, камінь правої нирки","c":"Пухлина сечового міхура","d":"Некротичний папіліт","e":"Рак правої нирки"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Рак правої нирки","number":"35"},{"question":"Пацієнт 28-ми років скаржиться на періодичні болі в ногах та руках, мерзлякуватість стоп, зміну кольору 3 пальців кистей. Болі тривають вже протягом 1 року, але зміна кольору пальців виникла вперше. Він викурює по 20 сигарет в день протягом 12-ти років. Об’єктивно: шкіра ніг бліда, прохолодна, тургор знижений, гіпотрихоз. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Системна склеродермія","b":"Діабетична нейропатія","c":"-","d":"Облітеруючий тромбангіїт","e":"Облітеруючий атеросклероз"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Облітеруючий тромбангіїт","number":"34"},{"question":"Хвора 63-х років оперована з приводу багатовузлового еутиреоїдного зобу великих розмірів. З технічними труднощами вимушено виконана субтотальна резекція обох часток щитоподібної залози. На 4-й день після операції з’явилися судоми м’язів обличчя і верхніх кінцівок, біль в животі. Позитивні симптоми Хвостека і Труссо. Чим найімовірніше зумовлений такий стан хворої?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Тиреотоксичний криз","b":"Післяопераційний гіпотиреоз","c":"Недостатність паращитоподібних залоз","d":"Пошкодження зворотного нерву","e":"Трахеомаляція"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Недостатність паращитоподібних залоз","number":"33"},{"question":"Внаслідок дорожньо-транспортної пригоди потерпілий отримав множинні переломи кінцівок та кісток тазу. В анамнезі: гемофілія А. Під час обстеження формуються гематоми на ушкоджених ділянках. Стан погіршується. Артеріальний тиск - 90/50 мм рт.ст. Вкажіть найбільш доцільну комбінацію інфузійних препаратів для лікування пацієнта після застосування поліглюкіну та сольових розчинів:","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Еритроцитарна маса","b":"Кріопреципітат, еритроцитарна маса","c":"Еритроцитарна маса, свіжозаморожена плазма","d":"Свіжозаморожена плазма, альбумін","e":"Кріопреципітат, глюкоза"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Кріопреципітат, еритроцитарна маса","number":"32"},{"question":"Спортсмен 26-ти років впав з упором на правий плечовий суглоб. Зазначає різкий біль, обмеження пасивних рухів, активні рухи в плечовому суглобі неможливі. Відведену і зігнуту у плечовому суглобі травмовану руку підтримує здоровою. Об’єктивно: в ділянці дельтоподібного м’яза западання, під шкірою різко випинається акроміальний відросток лопатки, голівка плечової кістки пальпується під дзьобоподібним відростком. Який найбільш імовірний клінічний діагноз?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Перелом хірургічної шийки плеча","b":"Перелом анатомічної шийки плеча","c":"Вивих плеча","d":"Перелом голівки плечової кістки","e":"Відрив великого пагорбка плечової кістки"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Вивих плеча","number":"31"},{"question":"Чоловік 50-ти років звернувся до лікаря зі скаргами на біль в стегні після падіння на сходах. Піднятись та ходити не може. Права нога коротша за ліву на 5 см, ступня ротована назовні. Пульс на правій тильній артерії стопи задовільний. Стегно збільшене в об’ємі, деформоване, в середній третині болюча пальпація. Виявляється патологічна рухомість, крепітація. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Закритий перелом кісток миски","b":"Хибний суглоб","c":"Вивих правого стегна","d":"Забій сідничного нерва","e":"Перелом діафіза стегнової кістки"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Перелом діафіза стегнової кістки","number":"30"},{"question":"Хворий 42-х років доставлений до травматологічного відділення 2 години тому. Рентгенологічно: перелом кісток тазу. Об’єктивно: виведений з шоку. Самостійно не мочиться. Уретрорагія. Пальпується збільшений сечовий міхур. Болісна припухлість в ділянці промежини. Який попередній діагноз?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Рефлекторна затримка сечовипускання","b":"Травма сечового міхура","c":"Травма уретри","d":"Гостра ниркова недостатність","e":"Забій промежини"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Травма уретри","number":"29"},{"question":"Хворий 48-ми років госпіталізований з нападами судом. Багато років страждає на виразку 12-ти палої кишки (ДПК). Протягом останнього місяця спостерігає щоденне блювання, схуд на 20 кг. Об’єктивно: хворий виснажений. В епігастральній ділянці визначається ”шум плеску”. Нижня межа шлунка на рівні гребінцевої лінії. Лабораторно: загальний білок - 47 г/л; K - 2,1 ммоль/л, N a - 118 ммоль/л, Ca - 1,6 ммоль/л, хлориди - 82 ммоль/л, гематокрит - 64%. Який попередній діагноз?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Декомпенсований стеноз воротаря","b":"Субкомпенсований стеноз воротаря","c":"Компенсований стеноз воротаря","d":"Малігнізована виразка шлунка","e":"Кровоточива виразка 12-ти палої кишки"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Декомпенсований стеноз воротаря","number":"28"},{"question":"Пацієнтка 45-ти років скаржиться на дискомфорт під час читання, почервоніння краю повік, білі пінисті виділення в кутах очних щілин протягом останніх двох місяців. Об’єктивно спостерігаються гіперемія та потовщення вільного краю повік, розширення вивідних протоків залоз хряща повік. Яким буде діагноз?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Гострий дакріоаденіт","b":"Мейбомієвий блефарит","c":"Бленорейний кон’юнктивіт","d":"Аденовірусний кон’юнктивіт","e":"Хронічний каналікуліт"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Мейбомієвий блефарит","number":"27"},{"question":"Хвора 21-го року скаржиться на часті позиви до сечовиділення, біль та печію при сечовипусканні. Захворювання пов’язує з випадковим статевим актом 4 дні тому. При огляді: уретра пальпується у вигляді потовщеного болючого тяжа, набряк та гіперемія зовнішнього отвору сечівника, при натискуванні на уретру виділяється краплина гною. При бактеріоскопічному дослідженні виділень з уретри виявлено розміщені всередині лейкоцитів грамнегативні диплококи. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Гострий цистит","b":"Вагініт","c":"Неспецифічний уретрит","d":"Уретрит викликаний Chlamіdіya trachomatіs","e":"Уретрит викликаний Neіsserіa gonorrhoeae"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Уретрит викликаний Neіsserіa gonorrhoeae","number":"26"},{"question":"Чоловік 58-ми років, скаржиться на постійний біль в епігастрії, що іррадіює в спину і посилюється після прийому жирної їжі. Пацієнт відмічає слабкість, за останні 2 місяці втратив у вазі до 9 кг. Місяць тому з’явилась жовтяниця, що поступово зростає. Живіт м’який, печінка не збільшена. При лабораторному дослідженні крові гемоглобін - 68 г/л, лейкоцити - 9, 0&tіmes;109/л, швидкість зсідання еритроцитів - 36 мм/год. На УЗД: жовчний міхур великих розмірів, конкрементів не містить, холедох розширений, в головці підшлункової залози - округле утворення до 4 см в діаметрі з нечіткими контурами. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Виразкова хвороба дванадцятипалої кишки з пенетрацією в головку підшлункової залози","b":"Хронічний індуративний панкреатит","c":"Рак головки підшлункової залози","d":"Рак шлунка з метастазами в печінку","e":"Хронічний холецистопанкреатит"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Рак головки підшлункової залози","number":"25"},{"question":"Хворий 38-ми років скаржиться на гнійне виділення із лівої половини носа, утруднене носове дихання, головний біль, важкість в області лівої щоки, підвищення температури тіла до 37,5°C. Хворіє впродовж 6-ти днів. Захворювання пов’язує з переохолодженням. Об’єктивно: болісність при пальпації в області лівої щоки. Слизова оболонка лівої половини носової порожнини гіперемована, набухла, в середньому носовому ході - гнійна смужка. Який найбільш імовірний діагноз?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Лівобічний гострий гайморит","b":"Лівобічний гострий етмоїдит","c":"Викривлення носової перегородки вліво","d":"Гострий риніт (нежить)","e":"Лівобічний гострий фронтит"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Лівобічний гострий гайморит","number":"24"},{"question":"Дівчина 18-ти років звернулася ввечері до лікаря зі скаргами на сильний біль ”знизу справа”, нудоту та одиничний епізод блювання. Зранку відвідувала фестиваль вуличної їжі. Біль розпочався 4 години тому, почався з епігастрію і поступово перейшов у праву здухвинну ділянку. При фізикальному обстеженні артеріальний тиск - 110/70 мм рт.ст., частота серцевих скорочень - 79/хв., частота дихання - 16/хв., температура - 37,4°C. При пальпації лівого нижнього квадранту черевної стінки, біль виникає у правому. Гінекологічний та ректальний огляд без патологічних змін. Дані лабораторних досліджень: лейкоцити - 12&tіmes;109/л, еритроцити - 4, 4&tіmes;1012/л, гемоглобін - 130 г/л, гематокрит - 39%, тромбоцити - 225&tіmes;109/л, β-ХГЛ - 2 мОд/мл (норма - менше 5 мОд/л у невагітних жінок). Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Трубна вагітність","b":"Харчова токсикоінфекція","c":"Емболія мезентеріальних судин","d":"Кишкова непрохідність","e":"Гострий апендицит"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Гострий апендицит","number":"23"},{"question":"У післяопераційного хворого, якому 6 днів тому проведено видалення нижньої частки лівої легені в зв’язку з бактеріальною деструкцією і розвитком пневмотораксу, наросла задишка до 48/хв., PaO2 знизився до 50 мм рт.ст., PaCO2 підвищився до 65 мм рт.ст., з’явився кашель, виділення великої кількості харкотиння, загальний ціаноз шкіри, гіпотонія - 60/20 мм рт.ст. При аускультації правої і лівої легень - маса різнокаліберних хрипів, різко ослаблене дихання. Який об’єм невідкладної допомоги потрібно надати хворому першочергово для ліквідації дихальної недостатності?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Провести лаваж трахеобронхіального дерева","b":"Положення ортопное","c":"Пункція плевральної порожнини","d":"Провести інтубацію трахеї з ШВЛ","e":"Киснева терапія"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Провести інтубацію трахеї з ШВЛ","number":"22"},{"question":"Чоловік 45-ти років, доставлений у відділення невідкладної допомоги зі скаргами на раптовий інтенсивний біль у поперековій ділянці, часте болісне сечовиділення, блювоту. Температура тіла - 36,8°C, пульс - 82/хв., артеріальний тиск - 130/80 мм рт.ст. При фізикальному обстеженні болісність при пальпації поперекової ділянки, позитивний симптом Пастернацького. При лабораторному дослідженні у загальному аналізі сечі білок - 0,06 г/л, реакція - слабко кисла, лейкоцити - 3-4 в полі зору, еритроцити - 30-40 в полі зору. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Полікістоз нирок","b":"Сечокам’яна хвороба","c":"Гострий гломерулонефрит","d":"Гострий пієлонефрит","e":"Гостра ниркова недостатність"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Сечокам’яна хвороба","number":"21"},{"question":"Потерпілий, робочий хімзаводу, працюючи з агресивною рідиною, по необережності вилив її собі на спецодяг, отримавши хімічний опік правого стегна та гомілки. Після зняття одягу виявлено: на передньо-внутрішній поверхні правого стегна, передній поверхні правої гомілки з переходом на тил стопи ділянки жовтавосірого кольору, місцями обривки епідермісу. Тактильна та больова гіпестезія уражених ділянок шкіри. Який з наступних кроків невідкладної допомоги має бути виконаний першочергово?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Накладання асептичної пов’язки","b":"Накладання жирових пов’язок","c":"Обробка етиловим спиртом","d":"Обробка розчином соди","e":"Промивання проточною водою"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Промивання проточною водою","number":"20"},{"question":"Хворий 30-ти років звернувся до сімейного лікаря через 2 місяці після операції з приводу відкритого перелому плечової кістки. При огляді стан хворого задовільний, в ділянці операційної рани є нориця з незначним гнійним виділенням, почервоніння, флюктуація. На рентгенограмі: деструкція плечової кістки з секвестрами. Яке ускладнення виникло у хворого в післяопераційному періоді?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Нагноєння рани","b":"Гематогенний остеомієліт","c":"Посттравматичний остеомієліт","d":"Післятравматична флегмона","e":"Лігатурна нориця"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Посттравматичний остеомієліт","number":"19"},{"question":"60-річна жінка доставлена у відділення невідкладної допомоги зі скаргами на раптовий інтенсивний головний біль та нудоту. Останні півроку спостерігалася легка диплопія. Протягом багатьох років хворіє на артеріальну гіпертензію та цукровий діабет II типу. Артеріальний тиск - 160/90 мм рт.ст., частота серцевих скорочень - 82/хв. Фізикальне обстеження виявило правосторонній птоз, легку анізокорію та ригідність потиличних м’язів. Атаксія не спостерігається. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Субарахноїдальний крововилив","b":"Лакунарний інсульт","c":"Гліома стовбура головного мозку","d":"Метаболічна енцефалопатія","e":"Невралгія трійчастого нерва"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Субарахноїдальний крововилив","number":"18"},{"question":"Хлопчик 12-ти років звернувся до хірурга зі скаргою на нестерпний біль кінчика II пальця правої кисті. Лікарем з’ясовано, що 4 дні тому він вколов це місце дротом. Протягом останніх трьох днів з’явився різкий пульсуючий біль, набряк тканин та гіперемія дистальної фаланги пальця. Об’єктивно: температура тіла - 38,1°C. Який з перерахованих діагнозів є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Панарицій","c":"Пароніхія","d":"Еризипелоїд","e":"Целюліт"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Панарицій","number":"17"},{"question":"Хворий 52-х років звернувся до лікаря зі скаргами на задишку, кашель із мокротинням з домішками крові, підвищену пітливість вночі. В сімейному анамнезі хворих на рак легень немає. За даними картки профілактичних щеплень вакцину БЦЖ отримав вчасно. При фізикальному обстеженні температура - 37,2°C, артеріальний тиск - 110/70 мм рт.ст., пульс - 100/хв., частота дихання - 20/хв., SpO2 - 94% при кімнатному повітрі. При аускультації грудної клітки справа дихальні шуми не прослуховуються. На рентгенограмі ОГК правосторонній гідроторакс. Який наступний крок лікаря буде найбільш доречним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Тест вивільнення гамма-інтерферону","b":"Проба Манту","c":"Діагностичний торакоцентез","d":"УЗД легень","e":"Бронхоскопія"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Діагностичний торакоцентез","number":"16"},{"question":"Жінка 53-х років, звернулася до лікаря зі скаргами на розпираючий біль в м’язах лівої гомілки та набряк, що з’явилися тиждень тому. Раніше подібного стану не виникало. Температура тіла - 37,6°C. При огляді гомілка в середній третині збільшена в об’ємі на 5 см. Шкіра гомілки та ступні синюшна, блискуча, відмічається місцева гіпертермія. При пальпації гомілки - різка болючість. Позитивні симптоми Хоманса та Мозеса. Пульс на артеріях стоп задовільний. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Післятромбофлебітичний синдром","b":"Гострий тромбоз підколінної артерії","c":"-","d":"Гострий тромбоз підколінної вени","e":"Хвороба Рейно"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Гострий тромбоз підколінної вени","number":"15"},{"question":"Чоловік 58-ми років, протягом 20-ти років страждає на варикозне розширення поверхневих вен правої нижньої кінцівки. Рік тому у нього по медіальній поверхні в нижній третині правої гомілки утворилася трофічна виразка, яка після консервативного лікування загоїлась. Хворому запропоновано оперативне лікування - видалення поверхневих варикозних вен та перев’язка перфорантних. Яке інструментальне обстеження перед операцією буде найбільш доречним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Ультразвукове дуплексне сканування вен","b":"Флебоманометрія","c":"Плетизмографія","d":"Осцилографія","e":"Реовазографія"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Ультразвукове дуплексне сканування вен","number":"14"},{"question":"Чоловік 45-ти років, звернувся до лікаря зі скаргами на дратівливість, підвищену втомленість, схуднення, серцебиття, перебої в роботі серця. При пальпації лівої долі щитоподібної залози пальпується утворення, щільно-еластичної консистенції, безболісне, яке при ковтанні зміщується разом з щитоподібною залозою. Позитивні очні симптоми, екзофтальм, порушення конвергенції. Артеріальний тиск - 135/80 мм рт.ст., пульс - 110/хв. При ультразвуковому дослідженні щитоподібної залози у лівій долі візуалізується гіперехогенне округле утворення розмірами 2х3 см, з чіткими контурами, однорідної структури. Який висновок лікаря після проведеного обстеження буде найбільш коректним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Дифузно-токсичний зоб","b":"Рак щитоподібної залози","c":"Вузол щитоподібної залози","d":"Гострий тиреоїдит","e":"Кіста щитоподібної залози"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Вузол щитоподібної залози","number":"13"},{"question":"Чоловік 31-го року доставлений до відділення невідкладної допомоги зі скаргами на утруднене дихання, відчуття стороннього тіла в горлі, осиплість, сильний набряк обличчя та шиї. Вищевказані симптоми швидко наростають та з’явились протягом декількох хвилин після куштування меду. Який стан найбільш імовірно розвинувся у хворого?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Токсичний епідермальний некроліз","b":"Ангіоневротичний набряк Квінке","c":"Синдром Стівенса-Джонсона","d":"Запальний набряк гортані","e":"Гострий ларинготрахеїт"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Ангіоневротичний набряк Квінке","number":"12"},{"question":"До ортопеда звернулись батьки 3-місячної дитини зі скаргами на асиметрію шкірних складок правого стегна. Під час огляду виявлено: різна кількість складок шкіри на правому та лівому стегні, їх асиметрія, обмеження розведення правої нижньої кінцівки зігнутої під кутом 90o в кульшовому та колінному суглобах. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Контрактура кульшового суглоба","b":"Вроджений вивих стегна","c":"Дисплазія кульшового суглоба","d":"Ушкодження кульшового суглоба під час пологів","e":"-"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Дисплазія кульшового суглоба","number":"11"},{"question":"Хвора 25-ти років скаржиться на наявність декількох щільних, болючих вузлів у правій пахвовій ділянці, підвищення температури тіла до 38°C, загальну слабкість. Хворіє 3 доби. Локально: в правій пахвовій області є три вузлоподібних утворення, які підвищуються над поверхнею шкіри, розмірами від 0,5 см до 1,5 см в діаметрі, різко болючі при пальпації, з чіткими контурами, шкіра над ними багровосинюшного відтінку, підняття верхньої кінцівки обмежено через біль. Поставте діагноз:","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Гнійний лімфаденіт","b":"Гнійний гідраденіт","c":"Карбункул","d":"Абсцес","e":"Фурункул"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Гнійний гідраденіт","number":"10"},{"question":"Хворий скаржиться на почервоніння, печіння, відчуття стороннього тіла у правому оці. Захворів раптово. Під час огляду: гострота зору правого та лівого ока - 1,0. У правому оці - гіперемія та набряк кон’юнктиви, поверхнева ін’єкція. У кон’- юнктивальному мішку гнійне виділення. Рогівка прозора. Колір та малюнок райдужки не змінені, зіниця рухлива. Який найбільш імовірний діагноз?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Гострий іридоцикліт","b":"Стороннє тіло рогівки","c":"Гострий дакріоцистит","d":"Гострий кон’юнктивіт","e":"Гострий напад глаукоми"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Гострий кон’юнктивіт","number":"9"},{"question":"54-річний чоловік звернувся до лікаря зі скаргами на гострий біль за грудниною та задишку. В положенні лежачи біль посилюється. В анамнезі гіперхолестеринемія протягом 4-х років (лікує симвастатином). Задишку пов’язує із нещодавнім захворюванням на грип. При фізикальному обстеженні пульс - 92/хв., частота дихання - 16/хв., артеріальний тиск - 140/80 мм рт.ст. Під час огляду помітно розширені шийні вени. Аускультативних змін в легенях та серці не виявлено. На ЕКГ у всіх відведеннях елевація сегменту ST. На рентгенограмі збільшення тіні серця. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"-","b":"Перикардит","c":"Тромбоемболія легеневої артерії (ТЕЛА)","d":"Міокардит","e":"Гострий інфаркт міокарда"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Перикардит","number":"8"},{"question":"Чоловік 65-ти років надійшов до стаціонару з приводу хірургічного лікування гострого некротичного панкреатиту. Оперативне втручання пройшло без ускладнень. На 5-й день після операції стан погіршився. При фізикальному обстеженні температура тіла підвищена до 38,5°C, артеріальний тиск - 110/65 мм рт.ст., пульс - 118/хв., частота дихання - 28/хв., SpO2 - 92%. При аускультації легень звучні хрипи у правій нижній ділянці легень. Післяопераційна рана загоюється добре, живіт при пальпації безболісний, ненапружений. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Медикаментозна лихоманка","b":"-","c":"Синдром системної запальної відповіді неінфекційної природи","d":"Злоякісна гіпертермія","e":"Сепсис"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Сепсис","number":"7"},{"question":"Давність виникнення синців можна визначити за:","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Швидкістю поширення крові по підшкірній клітковині","b":"За кількістю синців","c":"Зміною форми синця","d":"Температурою шкіри в синці","e":"Забарвленням синця"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Забарвленням синця","number":"6"},{"question":"Чоловік 56-ти років, звернувся до лікаря з носовою кровотечею, що розпочалася з лівої ніздрі 30 хвилин тому. Будь-які травми носа пацієнт заперечує. В анамнезі: частих носових кровотеч немає, подібний епізод вперше. Хворіє на фібриляцію передсердь (приймає варфарин) та артеріальну гіпертензію (лікується гідрохлортіазидом, атенололом). Температура тіла - 37,2°C, пульс - 86/хв., артеріальний тиск - 120/70 мм рт.ст. Перед тим, як визначити необхідність тампонади носа, який першочерговий крок лікаря буде найбільш доречним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Оксиметазоліну інтраназально, попросити хворого затиснути крило носа та нахилитися вперед","b":"Прикласти холодний компрес на перенісся","c":"-","d":"Ввести вітамін K внутрішньом’язово","e":"Призначити каптоприл перорально"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Оксиметазоліну інтраназально, попросити хворого затиснути крило носа та нахилитися вперед","number":"5"},{"question":"Жінка 56-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на підвищення температури до 38,5°C, підвищену пітливість вночі та збільшення лімфовузлів в лівій пахвовій та лівій надключичній ділянках. У сімейному анамнезі рак молочної залози у бабусі. При фізикальному обстеженні в зазначених ділянках пальпуються збільшені, безболісні, щільні лімфовузли. При рентгенологічному дослідженні органів грудної порожнини розширення тіні середостіння за рахунок збільшених лімфовузлів. Після ексцизійної біопсії лімфовузла надключичної ділянки, виявлені атипові багатоядерні клітини Рід-Штернберга. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Лімфома Ходжкіна","b":"Метастази раку молочної залози","c":"Туберкульоз","d":"Бронхогенна карцинома","e":"Iнфекційний мононуклеоз"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Лімфома Ходжкіна","number":"4"},{"question":"Чоловіка 42-х років, шахтаря, через 12 годин звільнено з-під завалу. Об’єктивно: обидві гомілки і ступні блідого кольору. Пульсації периферійних судин немає. Чутливість та пасивні рухи в суглобах відсутні. Доставлений із джгутами на обох кінцівках. Які невідкладні заходи першої лікарської допомоги необхідно провести для запобігання міоглобінурії та гострої ниркової недостатності?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Джгут не знімати, гіпербарична оксигенація","b":"Зняти джгут, гіпербарична оксигенація","c":"Джгут не знімати, ампутація кінцівок вище джгута","d":"Джгут не знімати, дезінтоксикаційна терапія","e":"Зняти джгут, дезінтоксикаційна терапія"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Джгут не знімати, ампутація кінцівок вище джгута","number":"3"},{"question":"У хірургічний кабінет звернувся хлопець 17-ти років, зі скаргами на наявність рубаної рани правої стопи. Iз анамнезу відомо, що травму отримав сокирою під час роботи по господарству. Усі щеплення отримував відповідно до віку за Національним календарем профілактичних щеплень. Об’єктивно: температура тіла - 36,8°C, пульс - 68/хв., артеріальний тиск - 120/75 мм рт.ст. Який наступний крок лікаря буде найбільш доречними?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Динамічне спостереження","b":"Ввести протиправцеву сироватку","c":"Ввести правцевий анатоксин з дифтерійним анатоксином","d":"Ввести правцевий анатоксин та протиправцевий імуноглобулін","e":"Ввести правцевий анатоксин"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Динамічне спостереження","number":"2"},{"question":"45-річний чоловік звернувся до лікаря зі скаргами на біль у горлі та лихоманку протягом 10-ти днів. В анамнезі: хворів на виразковий коліт та хронічний біль у спині. Викурює 1 пачку сигарет на день протягом 10-ти років. Батько пацієнта помер у 50 років від раку товстої кишки. При фізикальному обстеженні температура тіла - 38,6°C, артеріальний тиск - 130/80 мм рт.ст., пульс - 72/хв., частота дихання - 18/хв., при огляді ротової порожнини глотка еритематозна, у криптах мигдаликів ексудат. Антигенний тест на СГА (стрептокок групи А) позитивний. Яка рекомендація лікаря зі вторинної профілактики онкологічних захворювань найбільш імовірно буде доречною цьому пацієнту?","reference":"База хірургії за 2019 рік","answers":{"a":"Провести низькодозову КТ легень","b":"Зробити ПСА-тест та пройти пальцеве ректальне дослідження","c":"Зробити аналіз калу на приховану кров","d":"Провести гнучку сигмоскопію","e":"Провести колоноскопію"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Провести колоноскопію","number":"1"},{"question":"Вагітна 22-х років звернулась до жіночої консультації зі скаргами на кровотечу зі статевих шляхів, що розпочалася 2 дні тому, сильну втому та запаморочення. Термін вагітності 13 тижнів. За день вона використала 6 гігієнічних прокладок. При фізикальному обстеженні: артеріальний тиск - 90/60 мм рт.ст., температура - 37,8°C, пульс - 125/хв., частота дихання - 15/хв. Розпочата інфузійна терапія. При вагінальному дослідженні: кров у піхві, шийка матки згладжена та розкрита. На УЗД плідне яйце в порожнині матки, серцебиття і рухи плода не визначаються. Який з наступних кроків у веденні пацієнтки буде найбільш доречним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Магнію сульфат внутрішньовенно","b":"Постільний режим та анальгетики","c":"Дилатація та кюретаж матки","d":"Метотрексат","e":"Антибіотикотерапія"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Дилатація та кюретаж матки","number":"24"},{"question":"В гінекологічне відділення онкодиспансеру доставлено хвору 35-ти років зі скаргами на кров’янисті виділення після статевого акту. При дослідженні в дзеркалах: на шийці матки навколо зовнішнього вічка дефект епітелію. Матка, додатки і параметрії без патологічних змін. При гістологічному дослідженні біоптату шийки матки виявлено рак іn sіtu. Яке лікування буде найбільш доречним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Розширена екстирпація матки з додатками","b":"Конусоподібна електроексцизія шийки матки","c":"Променева терапія","d":"Кріодеструкція шийки матки","e":"Хіміотерапевтичне лікування"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Конусоподібна електроексцизія шийки матки","number":"23"},{"question":"Жінка 35-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на зростаючий біль під час менструації протягом 1-го року. Тривалість менструального циклу 28 днів. 2 роки тому була проведена лапароскопічна перев’язка маткових труб. При пальпації матка збільшена до 8 тижнів вагітності, м’якої консистенції, болюча. Придатки з обох сторін не збільшені, при пальпації безболісні. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Зовнішній ендометріоз","b":"Позаматкова вагітність","c":"Аденоміоз","d":"Полікістоз яєчників","e":"Гідросальпінкс"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Аденоміоз","number":"22"},{"question":"До жіночої консультації звернулася жінка 40-ка років зі скаргами на порушення менструального циклу за типом гіперполіменореї протягом півроку, тягнучі болі в нижніх відділах живота, слабкість. В ході гінекологічного обстеження тіло матки збільшене до 12 тижнів вагітності, щільне, рухоме, безболісне. В крові: Hb- 90 г/л. Яка патологія є найбільш імовірною?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Вагітність","b":"Рак тіла матки","c":"Міома матки","d":"Кістома яєчника","e":"Дисфункціональна маткова кровотеча"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Міома матки","number":"21"},{"question":"Вагітній 20-ти років 2 дні тому в терміні 18 тижнів вагітності виконано кримінальний аборт на дому. Об’єктивно: температура тіла - 39,4°C, лихоманка, загальний стан тяжкий, пульс - 120/хв., артеріальний тиск - 80/60 мм рт.ст. Дно матки на 4 см вище лона, матка болюча. Сечі за останні 6 годин - 100 мл. Який наступний крок є найбільш доречним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Антибіотики широкого спектру дії внутрішньовенно, гістеректомія з придатками","b":"Бактеріологічний посів крові, форсований діурез, гістеректомія з придатками","c":"Бактеріологічний посів крові, інфузійна терапія, гістеректомія з придатками","d":"Антибіотики широкого спектру дії внутрішньовенно, інфузійна терапія, дилатація та кюретаж матки","e":"Антибіотики широкого спектру дії внутрішньовенно, дилатація і кюретаж матки"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Антибіотики широкого спектру дії внутрішньовенно, інфузійна терапія, дилатація та кюретаж матки","number":"20"},{"question":"Хвора 38-ми років звернулася до жіночої консультації зі скаргами на помірні кров’янисті виділення зі статевих шляхів, які виникли після затримки чергової менструації на 1,5 місяці. В ході вагінального обстеження: шийка матки не ерозована, симптом ”зіниці” (+++); матка не збільшена, щільна, рухома, неболюча; придатки з обох боків не збільшені, неболючі; склепіння глибокі. Який діагноз найімовірніший?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Внутрішній ендометріоз тіла матки","b":"Маткова вагітність","c":"Рак тіла матки","d":"Дисфункціональна маткова кровотеча","e":"Позаматкова вагітність"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Дисфункціональна маткова кровотеча","number":"19"},{"question":"Роділля 28-ми років доставлена до пологового будинку з бурхливою пологовою діяльністю. Пологи перші. Розміри таза: 23-25-28-18 см. Ознака Генкеля-Вастена позитивна. Роділля збуджена, живіт напружений, болісний в нижніх відділах. Контракційне кільце на рівні пупка, розташоване косо. Голівка плода притиснута до входу у малий таз. Серцебиття плоду - 140/хв. Яке ускладнення виникло у роділлі?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Дискоординація пологової діяльності","b":"Загроза розриву матки","c":"Розпочатий розрив матки","d":"Завершений розрив матки","e":"Надмірна пологова діяльність"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Загроза розриву матки","number":"18"},{"question":"У породіллі 22-х років після відходження вод з’явились безперервні, дуже болючі перейми. Об’єктивно: розміри таза 25-28- 31-21 см, маса плода - 4200 г. Матка постійно в тонусі, контракційне кільце на рівні пупка. Нижній сегмент матки болючий. При піхвовому дослідженні: шийка матки відкрита повністю, плідного міхура немає, голівка плода виповнює термінальну лінію, сагітальний шов в прямому розмірі. Серцебиття плода - 136/хв. Яка тактика лікаря буде найбільш доречною?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Провести вакуум-екстракцію плода","b":"Накласти акушерські щипці","c":"Зробити комбінований поворот плода на ніжку, з наступною його екстракцією","d":"Зробити плодоруйнівну операцію","e":"Виключити пологову діяльність та зробити кесарів розтин"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Виключити пологову діяльність та зробити кесарів розтин","number":"17"},{"question":"Пацієнтка 22-х років звернулася до жіночої консультації зі скаргами на затримку менструації протягом 1,5 місяців, нудоту, втомлюваність, сонливість, дратівливість. В ході огляду на її обличчі та сосках виявлена виражена пігментація. З боку внутрішніх органів патології не виявлено. Під час огляду в дзеркалах визначається ціаноз слизової оболонки піхви та шийки матки; в ході бімануального дослідження - збільшення матки, її гіперантефлексія, асиметрія. З чим найімовірніше пов’язані перераховані скарги та дані бімануального дослідження?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Захворювання шлунково-кишкового тракту","b":"Порушення менструального циклу","c":"Маткова вагітність","d":"Ектопічна вагітність","e":"Пухлина матки"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Маткова вагітність","number":"16"},{"question":"Жінка 39-ти років вперше звернулась до лікаря зі скаргами на значні менструації протягом 10-12 днів. Остання менструація почалась 3 тижні тому та триває дотепер. З анамнезу: цикл порушився 3 місяці тому, пологів - 2, абортів - 5. При дослідженні: шийка матки циліндричної форми, вічко зімкнуте. Матка та придатки без патологічних змін. Виділення кров’яні, надмірні. Яка тактика лікаря буде найбільш доречною?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Кріокоагуляція ендометрію","b":"Гемостатична терапія","c":"Надпіхвова ампутація матки","d":"Вишкрібання порожнини матки","e":"Гормональна терапія"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Вишкрібання порожнини матки","number":"15"},{"question":"Вагітна в терміні 34 тижні доставлена в пологовий будинок в зв’язку з кровотечею зі статевих шляхів, що з’явилася під час сну. Біль не турбує. Кровотеча близько 300,0 мл. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Кровоточива ерозія","b":"Розрив судин пуповини","c":"Передчасне відшарування нормально розташованої плаценти","d":"Рак шийки матки","e":"Передлежання плаценти"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Передлежання плаценти","number":"14"},{"question":"Швидкою допомогою доставлена жінка з виниклим після затримки менструації переймоподібним болем в правій здухвинній ділянці, що іррадіює в пряму кишку, кров’янистими виділеннями зі статевих шляхів. Об’єктивно: частота серцевих скорочень - 100/хв., артеріальний тиск - 90/60 мм рт.ст. Шкірні покриви бліді. Живіт болючий при пальпації, позитивний симптом Щоткіна-Блюмберга. При гінекологічному дослідженні - зсуви шийки болісні, праві придатки збільшені, болючі, заднє склепіння нависає, виділення кров’- янисті. Поставте попередній діагноз:","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Апоплексія правого яєчника","b":"Гострий правобічний аднексит","c":"Позаматкова вагітність, що перервалася","d":"Апендицит","e":"Аборт в ходу"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Позаматкова вагітність, що перервалася","number":"13"},{"question":"Жінка 49-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на головний біль, припливи жару до голови, шиї, підвищену пітливість, серцебиття, підвищення артеріального тиску до 170/100 мм рт.ст., дратівливість, безсоння, плаксивість, послаблення пам’яті, рідкі мізерні менструації, збільшення маси тіла на 5 кг протягом останніх півроку. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Посткастраційний синдром","b":"Клімактеричний синдром","c":"Соматоформний розлад","d":"Передменструальний синдром","e":"Артеріальна гіпертензія"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Клімактеричний синдром","number":"12"},{"question":"Породілля 27-ми років, пологи II, термінові, нормальні. 3 доба післяпологового періоду. Температура тіла - 36,8°C, пульс - 72/хв., артеріальний тиск - 120/80 мм рт.ст. Молочні залози помірно нагрублі, соски чисті. Живіт м’який, безболісний. Дно матки на 3 п/п нижче пупка. Лохії кров’янисті, помірні. Який можна встановити діагноз?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Залишки плацентарної тканини після пологів","b":"Лактостаз","c":"Субінволюція матки","d":"Післяпологовий метроендометрит","e":"Фізіологічний перебіг післяпологового періоду"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Фізіологічний перебіг післяпологового періоду","number":"11"},{"question":"Жінка 32-х років звернулась до лікаря зі скаргами на відсутність вагітності впродовж 4-х років. У анамнезі: 5 років тому перша вагітність закінчилась штучним абортом. За даними вагінального дослідження та ультразвукового дослідження (УЗД) встановлено діагноз: ендометріоїдна кіста правого яєчника. Який оптимальний метод лікування?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Оперативна лапароскопія","b":"Консервативна терапія естроген-гестагенними препаратами","c":"Санаторно-курортне лікування","d":"Терапія андрогенами","e":"Протизапальна терапія"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Оперативна лапароскопія","number":"10"},{"question":"26-річна вагітна жінка доставлена до відділення невідкладної терапії на 36-му тижні вагітності зі скаргами на інтенсивний головний біль у лобній ділянці. При фізикальному обстеженні: артеріальний тиск - 170/90 мм рт.ст., пульс - 85/хв., частота дихання - 15/хв., температура - 36,9°C, набряки кінцівок. Серцебиття плоду - 159/хв. Під час огляду у жінки розвивається напад генералізованих тонікоклонічних судом. Який препарат лікар має ввести першочергово?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Ламотриджин","b":"Магнію сульфат","c":"Фенітоїн","d":"Діазепам","e":"Натрію вальпроат"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Магнію сульфат","number":"9"},{"question":"У повторнороділлі 30-ти років пологи тривають 8 годин. Перейми через кожну хвилину по 50 секунд, активні. Серцебиття плоду - 156/хв., ритмічне. Під час зовнішнього дослідження голівка розташована в порожнині малого тазу. Вагінально: розкриття шийки матки повне, голівка плоду в площині виходу з малого тазу. Стрілоподібний шов в прямому розмірі, мале тім’ячко біля лона. Який це період пологів?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Прелімінарний період","b":"Другий період нормальних пологів","c":"Активна фаза першого періоду нормальних пологів","d":"Латентна фаза першого періоду нормальних пологів","e":"Стрімкі пологи"},"right_answer":"b","right_answer_full":"Другий період нормальних пологів","number":"8"},{"question":"Жінка 36-ти років звернулася до лікаря зі скаргами на пригнічений настрій, тривожність, дратівливість та нагрубання молочних залоз, що виникають кожного місяця. Найчастіше подібні симптоми виникають за 2 тижні до менструації та зникають після неї. Який з перерахованих діагнозів є найбільш імовірним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Преклімактеричний синдром","b":"Альгодисменорея","c":"Ранній патологічний клімакс","d":"Вторинна психогенна аменорея","e":"Передменструальний синдром"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Передменструальний синдром","number":"7"},{"question":"Пацієнтка 20-ти років проходить лікування з приводу анемії (гемоглобін - 72 г/л). Півтора роки тому після мимовільного викидня у терміні 16 тижнів та крововтрати, відмічає зниження пам’яті, втомлюваність, втрату апетиту, сухість шкіри, ламкість нігтів, набряклість, порушення менструальної функції. Об’єктивно: артеріальний тиск - 80/55 мм рт.ст., пульс - 54/хв., зріст - 168 см, вага - 48 кг, гіпоплазія статевих органів. Призначення якого з перерахованих препаратів буде найбільш доречним цій пацієнтці?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Iмуноглобулін людини нормальний","b":"Iнфліксимаб","c":"Гідроксихлорохін","d":"Метотрексат","e":"Гідрокортизон"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Гідрокортизон","number":"6"},{"question":"Хвора 23-х років доставлена ургентно зі скаргами на біль внизу живота, більш інтенсивний справа, з іррадіацією в пряму кишку, запаморочення. Вище зазначені скарги з’явилися раптово вночі. Остання менструація 2 тижні тому. Об’єктивно: шкірні покриви бліді, пульс - 92/хв., температура тіла - 36,6°C, артеріальний тиск - 100/60 мм рт.ст. Живіт дещо напружений, незначно болючий в нижніх відділах, симптоми подразнення очеревини слабо позитивні. Гемоглобін - 98 г/л. Який попередній діагноз?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Порушена позаматкова вагітність","b":"Кишкова непрохідність","c":"Ниркова колька","d":"Апоплексія яєчника","e":"Гострий апендицит"},"right_answer":"d","right_answer_full":"Апоплексія яєчника","number":"5"},{"question":"У породіллі через 4 тижні після термінових пологів підвищилась температура тіла до 39°C, з’явилися слабкість та біль у правій молочній залозі, озноб. Молочна залоза нагрубла, збільшена, чутлива при пальпації. Флуктуації у ділянці інфільтрату немає. В аналізі крові помірний лейкоцитоз. Який діагноз є найбільш імовірним?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Абсцедуючий мастит","b":"Лактостаз","c":"Серозний мастит","d":"Мастопатія","e":"Гангренозний мастит"},"right_answer":"c","right_answer_full":"Серозний мастит","number":"4"},{"question":"Жінка 32-х років звернулася до лікаря жіночої консультації зі скаргами на хронічний тазовий біль, який підсилюється під час менструацій, диспареунію, кровомазання напередодні та після менструації. Остання менструація 3 тижні потому. При огляді у дзеркалах: на шийці матки 2 кісти діаметром 3 і 5 мм синьо-багрового кольору, з яких виділяється темно-коричнева рідина. При бімануальному дослідженні: тіло матки шароподібної форми, збільшене до 6 тижнів вагітності, болісне при пальпації. Придатки з обох боків без особливостей. Лікаря проінформовано, що у найближчий час народження дитини не планується. Яка тактика лікування цієї пацієнтки є найбільш доречною?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Призначення андрогенів","b":"Призначення антагоністів гонадотропінрилізинг гормону","c":"Хірургічне втручання","d":"Контрольована гіперстимуляція яєчників","e":"Призначення комбінованих оральних контрацептивів"},"right_answer":"e","right_answer_full":"Призначення комбінованих оральних контрацептивів","number":"3"},{"question":"Здорова дівчина 16-ти років прийшла на профілактичний медичний огляд. Під час збору анамнезу вона повідомила, що у 3 роки перехворіла на вітряну віспу. Iнших серйозних захворювань в анамнезі немає. Батьки відмов від щеплень не писали, вакцинувалася у дитячому садочку та школі відповідно до Національного календаря профілактичних щеплень. Фізикальне обстеження без відхилень. Призначення яких вакцин буде найбільш доречним на даний момент?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Гепатит В, АаКДП","b":"Гепатит В, АДП-М","c":"АДП-М, ВПЛ","d":"КПК, АДП, ВПЛ","e":"IПВ, АаКДП"},"right_answer":"c","right_answer_full":"АДП-М, ВПЛ","number":"2"},{"question":"Жінка 27-ми років на 8-му тижні вагітності скаржиться лікарю, що за останні 8 днів вона відмічає тривалу нудоту та блювання майже після усіх прийомів їжі. За останній тиждень пацієнтка втратила 3 кг ваги. Зараз при рості 160 см жінка важить 46 кг. Пульс - 100/хв., артеріальний тиск - 90/50 мм рт.ст. При огляді відмічаються сухість слизових оболонок, зниження тургору шкіри та астенічна статура. Гінекологічний огляд виявив розмір матки, що відповідає 8-му тижню вагітності, без патологічних змін. На УЗД виявлена вагітність одним плодом. Концентрація гемоглобіну - 150 г/л. У загальному аналізі сечі виявлені кетонові тіла (+++). Що із перерахованого є найбільш доречним наступним кроком у веденні пацієнтки?","reference":"База акушерства та гінекології за 2019 рік","answers":{"a":"Внутрішньовенна інфузійна терапія та призначення антиеметиків","b":"Постільний режим та часте годування малими порціями","c":"Пероральний прийом антиеметиків та антихолінергічних препаратів","d":"Внутрішньовенне введення β-адреноблокаторів та парентеральне харчування","e":"Ендоскопічне дослідження та промивання шлунка"},"right_answer":"a","right_answer_full":"Внутрішньовенна інфузійна терапія та призначення антиеметиків","number":"1"}]')}});
//# sourceMappingURL=app.6fc31b65.js.map